جب	O
طیارے	O
نے	O
لینڈنگ	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
مگر	O
کامیاب	O
نہ	O
ہوا	O
تو	O
جہاز	O
دوبارہ	O
فضا	O
میں	O
چلا	O
گیا	O

اس	O
کی	O
درمیانی	O
چوڑائی	O
عرض	O
انچ	O
یعنی	O
سینٹی	O
میٹر	O
تک	O
ہو	O
سکتی	O
ہے	O

ذوالفقار	O
علی	O
بھٹو	O
کی	O
پھانسی	O
کے	O
بعد	O
آنے	O
والے	O
برسوں	O
میں	O
اس	O
جیل	O
کو	O
ختم	O
کر	O
کے	O
یہاں	O
پارک	O
بنایا	O
گیا	O
اور	O
میں	O
جیل	O
کو	O
اڈیالہ	B-LOC
منتقل	O
کر	O
دیا	O
گیا	O

ہم	O
تقریبا	O
دو	O
گھنٹے	O
خوف	O
میں	O
رہے،	O
کئی	O
لوگوں	O
کی	O
حالت	O
غیر	O
ہو	O
گئی	O
تھی	O

سابق	O
صدر	O
آصف	O
علی	O
زرداری	O
بھی	O
اپنی	O
زندگی	O
کا	O
کچھ	O
وقت	O
اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
میں	O
گزار	O
چکے	O
ہیں	O

یہ	O
عام	O
سی	O
بات	O
میرے	O
دماغ	O
میں	O
چل	O
رہی	O
تھی	O

امریکن	O
ہارٹ	O
ایسوسی	O
ایشن	O
کے	O
اعداد	O
و	O
شمار	O
کے	O
مطابق	O
ہر	O
سال	O
کرسمس	O
اور	O
نئے	O
سال	O
کے	O
قریب	O
دل	O
کے	O
دورے	O
اور	O
دل	O
سے	O
متعلق	O
اموات	O
کی	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
تعداد	O
ریکارڈ	O
کی	O
جاتی	O
ہے	O

لیکن	O
اب	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
ایک	O
ایسی	O
حکومت	O
آ	O
رہی	O
ہے،	O
جو	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
اچھے	O
تعلقات	O
رکھنا	O
چاہتی	O
ہے	O

اس	O
سیریز	O
میں	O
بمرا	O
نے	O
شاندار	O
کارکردگی	O
کا	O
مظاہرہ	O
کیا	O
ہے	O

ڈیٹا	O
کا	O
تمغہ	O
کسی	O
ٹیم	O
کے	O
سینے	O
پر	O
تبھی	O
جچ	O
سکتا	O
ہے	O
اگر	O
اس	O
ڈیٹا	O
کا	O
سیاق	O
و	O
سباق	O
بھی	O
ساتھ	O
ملحوظ	O
نظر	O
ہو	O

امریکی	O
الیون	O
بھی	O
اسی	O
امید	O
سے	O
میدان	O
میں	O
اتری	O
تھی	O
کہ	O
شاید	O
دو	O
برس	O
پہلے	O
ڈیلس	O
میں	O
رقم	O
کی	O
گئی	O
تاریخ	O
کولمبو	O
میں	O
بھی	O
خود	O
کو	O
دہرائے	O
گی	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
بھی	O
ممکن	O
ہے	O
کہ	O
دونوں	O
ممالک	O
ایسا	O
دفاعی	O
معاہدہ	O
بھی	O
کر	O
لیں	O
جس	O
میں	O
ایک	O
پر	O
حملہ	O
دوسرے	O
پر	O
حملہ	O
تصور	O
کیا	O
جائے	O

اس	O
سے	O
دل	O
کی	O
اہم	O
شریانیں	O
کورونری	O
شریانیں	O
بھی	O
سکڑ	O
جاتی	O
ہیں	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
پہلی	O
قسط	O
نشر	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
سیریز	O
کے	O
ہدایت	O
کار	O
عاصم	O
عباسی	O
نے	O
ایک	O
صارف	O
کی	O
تنقید	O
کے	O
جواب	O
میں	O
ایکس	O
پر	O
ہی	O
لکھا	O
تھا	O
کہ	O
اگر	O
آپ	O
کو	O
غیر	O
روایتی	O
کہانیاں	O
ناپسند	O
ہیں	O
تو	O
براہ	O
کرم	O
میرا	O
مواد	O
نہ	O
دیکھیں	O

ایکس	O
پر	O
اپنے	O
بیان	O
میں	O
شہباز	B-PER
شریف	I-PER
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہوہ	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
پارلیمانی	O
انتخابات	O
میں	O
بی	O
این	O
پی	O
کی	O
شاندار	O
کامیابی	O
پر	O
طارق	O
رحمان	O
کو	O
مبارکباد	O
پیش	O
کرتے	O
ہیں	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
ماضی	O
میں	O
بھی	O
کرکٹ	O
کے	O
بلوں	O
سے	O
متعلق	O
تنازعات	O
سامنے	O
آ	O
چکے	O
ہیں	O

اس	O
پرواز	O
کے	O
مسافر	O
ڈاکٹر	O
فیروز	O
اچکزئی	O
نے	O
اس	O
تجربے	O
کے	O
متعلق	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
سے	O
بات	O
کرتے	O
ہوئے	O
کہا	O
بتایا	O
کہ	O
کراچی	B-LOC
سے	O
پرواز	O
نے	O
اپنے	O
مقررہ	O
وقت	O
پر	O
تقریبا	O
صبح	O
گیارہ	O
بج	O
کر	O
منٹ	O
پر	O
اڑان	O
بھری	O
اور	O
تقریبا	O
بج	O
کر	O
منٹ	O
پر	O
کوئٹہ	B-LOC
ایئر	O
پورٹ	O
پر	O
تھی	O

ماہرین	O
کا	O
خیال	O
ہے	O
کہ	O
سردی،	O
طرز	O
زندگی	O
میں	O
تبدیلی	O
اور	O
جسمانی	O
ردعمل	O
کا	O
یہ	O
امتزاج	O
ہمارے	O
دل	O
پر	O
اضافی	O
دباؤ	O
ڈالتا	O
ہے	O

ماہرین	O
کے	O
مطابق	O
یہ	O
ایک	O
جینیاتی	O
عنصر	O
ہے،	O
جس	O
کا	O
تعین	O
پیدائش	O
کے	O
وقت	O
ہوتا	O
ہے	O
اور	O
اس	O
میں	O
نمایاں	O
تبدیلی	O
نہیں	O
کی	O
جا	O
سکتی	O

ان	O
کے	O
پانچ	O
چھکے	O
اس	O
اننگز	O
کی	O
نمایاں	O
جھلک	O
رہے	O

میں	O
اس	O
گیم	O
سے	O
باہر	O
ہوا	O
ہوں	O
کیونکہ	O
بیٹ	O
نہیں	O
چل	O
رہا	O

چنانچہ	O
معروف	O
ایرانی	O
سکالر	O
مجتبی	O
مینوی	O
نے	O
ان	O
کے	O
متعلق	O
لکھا	O
کہ	O
بلاشبہ	O
شعرائے	O
ایران	B-LOC
کے	O
درمیان	O
ایسا	O
کوئی	O
نظر	O
نہیں	O
آتا،	O
جسے	O
خیام	O
کے	O
مانند	O
عالمی	O
شہرت	O
ملی	O
ہو	O

اگر	O
یہ	O
حصہ	O
اوپری	O
حصے	O
سے	O
زیادہ	O
بھاری	O
یا	O
چوڑا	O
ہو	O
تو	O
سٹروک	O
مزید	O
طاقتور	O
ہو	O
جاتا	O
ہے	O

سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
میں	O
نیب	O
ترامیم	O
کیس	O
کے	O
دوران	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
نے	O
ویڈیو	O
لنک	O
پر	O
پیشی	O
کے	O
دوران	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
انھیں	O
قید	O
تنہائی	O
میں	O
رکھا	O
گیا	O
ہے	O
اور	O
وکلا	O
سے	O
ملاقات	O
کی	O
اجازت	O
نہیں	O
دی	O
جاتی	O

برزخ	O
کی	O
کہانی	O
ایک	O
سالہ	O
شخص	O
جعفر	O
کےگرد	O
گھومتی	O
ہے	O
جو	O
عالم	O
برزخ	O
میں	O
موجود	O
اپنی	O
پہلی	O
محبت	O
سے	O
شادی	O
کے	O
لیے	O
اپنے	O
بیٹوں	O
کو	O
مدعو	O
کرتا	O
ہے	O

اب	O
ہم	O
بات	O
کرتے	O
ہیں	O
کہ	O
کولیسٹرول	O
کے	O
علاوہ	O
وہ	O
کون	O
سے	O
عوامل	O
ہیں،	O
جنھیں	O
خاموش	O
عوامل	O
بھی	O
کہا	O
جاتا	O
ہے	O
اور	O
جو	O
دل	O
کی	O
بیماریوں	O
کا	O
پہلے	O
سے	O
بتا	O
دیتے	O
ہیں	O

ڈاکٹر	O
سمیر	B-PER
گپتا	I-PER
کے	O
مطابق	O
اس	O
موسم	O
میں	O
کم	O
سرگرمی،	O
زیادہ	O
تلی	O
ہوئی	O
چیزیں	O
اور	O
تناؤ	O
بھی	O
دل	O
کے	O
لیے	O
نقصان	O
دہ	O
ہے	O

اس	O
سے	O
یوکرین	B-LOC
کے	O
حملہ	O
آور	O
ڈرونز	O
کو	O
روسی	O
فضائی	O
دفاع	O
سے	O
بچنے	O
میں	O
مدد	O
ملتی	O
ہے	O

جبکہ	O
سول	O
ایوی	O
ایشن	O
کے	O
حکام	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
تاحال	O
اس	O
پرواز	O
سے	O
متعلق	O
کوئی	O
شکایت	O
درج	O
نہیں	O
کرائی	O
گئی	O
ہے	O

اس	O
سے	O
وزن	O
بڑھنے	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
کولیسٹرول	O
کا	O
خطرہ	O
بڑھ	O
جاتا	O
ہے	O

اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
دراصل	O
سینٹرل	O
جیل	O
راولپنڈی	B-LOC
ہے	O
اور	O
اسے	O
اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
اس	O
لیے	O
کہا	O
جاتا	O
ہے	O
کیونکہ	O
ضلع	O
راولپنڈی	B-LOC
کا	O
ایک	O
گاؤں	O
اڈیالہ	B-LOC
اس	O
سے	O
تقریبا	O
چار	O
کلومیٹر	O
کے	O
فاصلے	O
پر	O
واقع	O
ہے	O
جس	O
کی	O
مناسبت	O
سے	O
اس	O
کا	O
نام	O
اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
پڑ	O
گیا	O

اگرچہ	O
ویں	O
صدی	O
عیسوی	O
میں	O
پیدا	O
ہونے	O
والے	O
عمر	B-PER
خیام	I-PER
ریاضی	O
دان،	O
فلسفی،	O
نجومی،	O
حکیم،	O
عالم	O
فاضل	O
تھے	O
اور	O
شاعری	O
ان	O
کے	O
فارغ	O
وقت	O
کا	O
ایک	O
مشغلہ	O
محض	O
تھا	O
لیکن	O
ان	O
کی	O
رباعی	O
ایک	O
ہزار	O
سال	O
بعد	O
آج	O
بھی	O
مقبول	O
خاص	O
و	O
عام	O
ہیں	O
اور	O
آج	O
بھی	O
ان	O
کے	O
کمالات	O
کا	O
چرچا	O
ہے	O

اس	O
کمرے	O
میں	O
بھی	O
کوئی	O
ایئر	O
کنڈیشنر	O
نہیں،	O
کوئی	O
ایسی	O
سہولیات	O
نہیں	O
جو	O
نواز	B-PER
شریف	I-PER
کو	O
ملتی	O
رہی	O
ہیں	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
اپنا	O
پہلا	O
ٹی	O
کھیلنے	O
والے	O
عثمان	O
طارق	O
نے	O
چار	O
اوورز	O
میں	O
رنز	O
دے	O
کر	O
تین	O
وکٹیں	O
حاصل	O
کیں	O

بی	O
این	O
پی	O
کی	O
نئی	O
حکومت	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
اپنے	O
روابط	O
کو	O
کتنا	O
آگے	O
بڑھائے	O
گی	O

زیادہ	O
نمک	O
بلڈ	O
پریشر	O
کو	O
بڑھاتا	O
ہے	O
اور	O
ہارٹ	O
فیل	O
ہونے	O
کا	O
خطرہ	O
ہو	O
جاتا	O
ہے	O

کیئو	O
سمیت	O
یوکرین	B-LOC
کے	O
شہر	O
بار	O
بار	O
ڈرونز	O
اور	O
میزائلوں	O
کی	O
شدید	O
روسی	O
بمباری	O
کی	O
زد	O
میں	O
آ	O
چکے	O
ہیں	O

پہلی	O
بار	O
یہ	O
تنازع	O
اس	O
وقت	O
کھڑا	O
ہوا	O
تھا	O
جب	O
تھامس	O
وائٹ	O
نامی	O
بلے	O
باز	O
سنہ	O
میں	O
تینوں	O
وکٹوں	O
کی	O
چوڑائی	O
کے	O
برابر	O
بیٹ	O
لے	O
کر	O
میدان	O
میں	O
اترے	O
تھے	O
اور	O
اس	O
کے	O
بعد	O
ہی	O
پہلی	O
بار	O
بیٹ	O
کے	O
سائز	O
کا	O
تعین	O
کیا	O
گیا	O
تھا	O

سردیوں	O
میں	O
لوگ	O
حرکت	O
کم	O
کرتے	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
کو	O
پسینہ	O
بھی	O
کم	O
آتا	O
ہے	O

ہیری	O
سیکولچ،	O
لورا	O
گوزی،	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
نیوز	O
روسی	O
سروس	O
اور	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
گلوبل	O
جرنلزم	O
کی	O
اضافی	O
رپورٹنگ	O

ڈاکٹر	O
سہیل	O
خان	O
بھی	O
اسی	O
پرواز	O
کے	O
مسافر	O
ہیں	O

اپنی	O
تمام	O
تر	O
تکنیکی	O
درستی	O
کے	O
باوجود	O
یہ	O
بہرحال	O
ایک	O
پیچیدہ	O
فیصلہ	O
تھا	O

روس	B-LOC
نے	O
ان	O
کے	O
بیان	O
پر	O
سخت	O
ردعمل	O
ظاہر	O
کیا	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اب	O
واقعی	O
ایک	O
بہت	O
ہی	O
ڈرامائی	O
لمحہ	O
ہے	O
کہ	O
ہر	O
طرف	O
سے	O
کشیدگی	O
بڑھ	O
رہی	O
ہے	O

سمجھدار	O
آدمی	O
ہوں،	O
دو	O
بچوں	O
کا	O
باپ	O
ہوں	O
تو	O
میرے	O
پاس	O
تھوڑا	O
سا	O
دماغ	O
ہے	O
کہ	O
مجھے	O
لائف	O
میں	O
کیا	O
چاہیے	O

اکٹر	O
فیروز	O
اچکزئی	O
نے	O
دعویٰ	O
کیا	O
کہ	O
اس	O
دوران	O
جہاز	O
میں	O
ایئر	O
کنڈیشن	O
سسٹم	O
بھی	O
بند	O
ہو	O
گیا	O
تھا	O
اور	O
اس	O
وجہ	O
سے	O
بھی	O
کئی	O
لوگوں	O
کی	O
حالت	O
خراب	O
ہو	O
گئی	O
تھی	O

اس	O
سے	O
پہلے	O
بھی	O
فضائی	O
سفر	O
کیے	O
اور	O
ایسی	O
صورتحال	O
پیش	O
آئی	O
جس	O
پر	O
جہاز	O
کو	O
دوسرے	O
ایئر	O
پورٹ	O
پر	O
اتار	O
لیا	O
گیا	O
تھا	O

لہذا	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کی	O
نئی	O
حکومت	O
ایک	O
حقیقت	O
پسندانہ	O
خارجہ	O
پالیسی	O
اپنائے	O
گی	O
اور	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
اپنے	O
تعلقات	O
کو	O
نارمل	O
رکھے	O
گی	O

لہذا	O
یہی	O
وہ	O
وجہ	O
ہے	O
جس	O
نے	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کو	O
حالیہ	O
عرصے	O
میں	O
ایک	O
دوسرے	O
کے	O
قریب	O
کیا	O

اور	O
تیسرے	O
وراٹ	O
کوہلی	O
جو	O
دوران	O
میچ	O
اچانک	O
کپتان	O
کے	O
روپ	O
میں	O
نظر	O
آئے	O

دوسری	O
مرتبہ	O
اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
نواز	B-PER
شریف	I-PER
کا	O
مسکن	O
پانامہ	O
کیس	O
میں	O
انھیں	O
دی	O
جانے	O
والی	O
سزا	O
کے	O
بعد	O
بنی	O

انھوں	O
نے	O
پاکستان	B-LOC
سول	O
ایویشن	O
سے	O
تحقیقات	O
کا	O
مطالبہ	O
کیا	O
ہے	O

جن	O
دنوں	O
میرا	O
دل	O
عشق	O
سے	O
محروم	O
نہیں	O
تھا،	O
ایسے	O
کم	O
ہی	O
اسرار	O
تھے	O
جو	O
مجھ	O
پر	O
ظاہر	O
نہ	O
تھے	O
لیکن	O
جب	O
اپنی	O
عقل	O
و	O
خرد	O
سے	O
دیکھا	O
تو	O
پتا	O
چلا	O
کہ	O
مجھے	O
تو	O
کچھ	O
بھی	O
معلوم	O
نہیں	O

موجودہ	O
امریکی	O
اسلحہ	O
خانے	O
میں	O
ٹوماہاکس	O
کے	O
ہزاروں	O
میزائل	O
موجود	O
ہیں	O
لیکن	O
یوکرین	B-LOC
کی	O
جنگ	O
نے	O
یہ	O
ظاہر	O
کیا	O
ہے	O
کہ	O
ایک	O
بڑی	O
فوج	O
والے	O
ملک	O
کے	O
ساتھ	O
تنازعے	O
کے	O
لیے	O
بڑی	O
تعداد	O
میں	O
ہتھیار	O
استعمال	O
کرنے	O
کی	O
ضرورت	O
ہوتی	O
ہے	O

یہ	O
بنیادی	O
طور	O
پر	O
ایک	O
بحری	O
میزائل	O
ہے	O
اور	O
عام	O
طور	O
پر	O
بحری	O
جہازوں	O
اور	O
آبدوزوں	O
کے	O
ذریعے	O
لے	O
جایا	O
جاتا	O
ہے	O
اور	O
لانچ	O
کیا	O
جاتا	O
ہے	O

یہ	O
وضاحت	O
ان	O
کے	O
پہلے	O
بیان	O
پر	O
ہونے	O
والی	O
بحث	O
کے	O
بعد	O
سامنے	O
آئی،	O
جس	O
میں	O
انھوں	O
نے	O
انڈین	O
کھلاڑیوں	O
کی	O
دھواں	O
دھار	O
بلے	O
بازی	O
کی	O
صلاحیت	O
اور	O
ان	O
کے	O
زیر	O
استعمال	O
بلوں	O
کا	O
ذکر	O
کیا	O
تھا،	O
جو	O
ان	O
کے	O
مطابق	O
دوسری	O
جگہوں	O
پر	O
ملنے	O
والے	O
بلوں	O
سے	O
مختلف	O
محسوس	O
ہوتے	O
ہیں	O

پھر	O
یک	O
دم	O
پتا	O
نہیں	O
کیا	O
ہوا	O
جہاز	O
نے	O
ایک	O
دم	O
رفتار	O
تیز	O
کی	O
اور	O
دوبارہ	O
بلند	O
ہو	O
گیا	O

لیکن	O
کرکٹ	O
کی	O
جدید	O
تاریخ	O
میں	O
بھی	O
بیٹ	O
اور	O
اس	O
کے	O
سائز	O
سے	O
متعلق	O
تنازعات	O
سامنے	O
آتے	O
رہے	O
ہیں	O
اور	O
آندرے	O
رسل،	O
کرس	O
گیل،	O
میتھو	O
ہیڈن	O
اور	O
رکی	O
پونٹنگ	O
کے	O
بیٹس	O
متنازع	O
رہے	O
ہیں	O
جبکہ	O
اس	O
سے	O
قبل	O
ڈینس	O
للی	O
کے	O
ایلومینیم	O
کے	O
بیٹ	O
کا	O
تنازع	O
بھی	O
سامنے	O
آیا	O
تھا	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
یہ	O
دعویٰ	O
بھی	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کو	O
دن	O
میں	O
دو	O
بار	O
جیل	O
میں	O
موجود	O
ایک	O
بیرک	O
کی	O
خصوصی	O
راہداری	O
میں	O
چہل	O
قدمی	O
کا	O
موقع	O
بھی	O
دیا	O
جاتا	O
ہے	O

بعض	O
مسافروں	O
کی	O
جانب	O
سے	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
جب	O
جہاز	O
کا	O
پائلٹ	O
تیز	O
ہواؤں	O
کے	O
باعث	O
جہاز	O
کو	O
کوئٹہ	B-LOC
ایئرپورٹ	O
پر	O
اتارنے	O
کی	O
کوشش	O
کر	O
رہا	O
تھا	O
تو	O
اس	O
دوران	O
جہاز	O
ہچکولے	O
کھا	O
رہا	O
تھا	O
اور	O
یہ	O
کہ	O
متعدد	O
مسافروں	O
کی	O
دوران	O
پرواز	O
طبیعت	O
بھی	O
خراب	O
ہو	O
گئی	O
تھی	O

اس	O
دستاویز	O
کی	O
سب	O
سے	O
اہم	O
بات	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
میں	O
موجود	O
تصاویر	O
جیل	O
میں	O
حکومت	O
کے	O
مطابق	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کی	O
زندگی	O
اور	O
ان	O
کو	O
میسر	O
سہولیات	O
کا	O
احاطہ	O
کرتی	O
ہیں	O

اکرام	O
سہگل	O
کے	O
بقول	O
یہ	O
اسی	O
نوعیت	O
کا	O
معاہدہ	O
ہو	O
سکتا	O
ہے	O
جیسا	O
سعودی	B-LOC
عرب	I-LOC
اور	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
مابین	O
ہوا	O
تھا	O

دوسرے	O
روز	O
کے	O
کھیل	O
کے	O
دوران	O
محمد	O
سراج	O
اور	O
پراسدھ	O
کرشنا	O
کی	O
تین،	O
تین	O
وکٹوں	O
کی	O
بدولت	O
انڈیا	B-LOC
نے	O
آسٹریلیا	O
کو	O
پر	O
آل	O
آؤٹ	O
کیا	O
اور	O
چار	O
رنز	O
کی	O
برتری	O
حاصل	O
کی	O

ڈاکٹر	O
سہیل	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
تیسری	O
کوشش	O
کی	O
گئی	O
وہ	O
بھی	O
ناکام	O
ہوئی	O
جس	O
کے	O
بعد	O
ہمیں	O
لگا	O
کہ	O
اب	O
کراچی	B-LOC
واپس	O
جائیں	O
گے	O

کرکٹ	O
بیٹ	O
کو	O
دو	O
حصوں	O
میں	O
تقسیم	O
کر	O
کے	O
دیکھا	O
جاتا	O
ہے	O

برزخ	O
عربی	O
زبان	O
کا	O
لفظ	O
ہے	O
جس	O
کا	O
مطلب	O
رکاوٹ	O
ہے	O
جبکہ	O
دینی	O
اعتبار	O
سے	O
اس	O
سے	O
مراد	O
کسی	O
فرد	O
کی	O
وفات	O
کے	O
بعد	O
روز	O
قیامت	O
تک	O
کا	O
عرصہ	O
ہے	O

منگل	O
کو	O
برزخ	O
کی	O
آخری	O
قسط	O
نشر	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
بھی	O
سیریز	O
کا	O
نام	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
ٹرینڈ	O
کرتا	O
رہا	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
یوٹیوب	O
سے	O
اس	O
سیریز	O
کو	O
ہٹائے	O
جانے	O
کے	O
اعلان	O
کے	O
بعد	O
برزخ	O
کے	O
خلاف	O
مہم	O
چلانے	O
والے	O
افراد	O
اسے	O
اپنی	O
کامیابی	O
قرار	O
دیتے	O
رہے	O

یہی	O
بات	O
سید	O
سلیمان	O
ندوی	O
نے	O
اپنی	O
تصنیف	O
خیام	O
میں	O
کہی	O
ہے	O
کہ	O
جس	O
شخصیت	O
یا	O
موضوع	O
پر	O
جتنا	O
زیادہ	O
لکھا	O
جاتا	O
ہے	O
اس	O
میں	O
اتنا	O
ہی	O
تنوع	O
اور	O
تضاد	O
ملتا	O
ہے	O

تاحال	O
یہ	O
غیر	O
واضح	O
ہے	O
کہ	O
آیا	O
بمرا	O
دوبارہ	O
فٹ	O
ہو	O
کر	O
اس	O
میچ	O
میں	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
کپتانی	O
کریں	O
گے	O
یا	O
کسی	O
اور	O
کو	O
یہ	O
ذمہ	O
داری	O
سونپی	O
جائے	O
گی	O

جب	O
بلے	O
باز	O
کی	O
نظریں	O
ان	O
کا	O
تعاقب	O
کرتے	O
ہوئے	O
بالآخر	O
امپائر	O
کے	O
بائیں	O
کندھے	O
کی	O
سمت	O
ٹھہرتی	O
ہیں	O
تو	O
اچانک	O
بولر	O
بھی	O
ٹھہر	O
سا	O
جاتا	O
ہے	O

یہ	O
ٹھہرا	O
ہوا	O
لمحہ	O
بلے	O
باز	O
کی	O
جان	O
پر	O
کسی	O
عذاب	O
سے	O
کم	O
نہیں	O
ہوتا	O

وہ	O
تیسری	O
کوشش	O
کرنے	O
لگے	O
ہیں	O
اور	O
اگر	O
اس	O
میں	O
کامیابی	O
نہ	O
ہوئی	O
تو	O
وہ	O
جہاز	O
کو	O
واپس	O
کراچی	B-LOC
لے	O
جائیں	O
گے	O

انھوں	O
نے	O
اب	O
تک	O
کی	O
اوسط	O
سے	O
وکٹیں	O
حاصل	O
کی	O
ہیں	O

فنانشل	O
ٹائمز	O
نے	O
اطلاع	O
دی	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
کے	O
بعد	O
سے	O
کیئو	O
کے	O
ساتھ	O
امریکی	O
انٹیلیجنس	O
کے	O
تبادلے	O
میں	O
اضافہ	O
ہوا،	O
جس	O
سے	O
وہ	O
اعداد	O
و	O
شمار	O
فراہم	O
کیے	O
گئے	O
ہیں	O
جس	O
نے	O
روس	B-LOC
کے	O
اندر	O
توانائی	O
کی	O
اہم	O
تنصیبات	O
بشمول	O
تیل	O
کی	O
ریفائنریز	O
پر	O
حملوں	O
کے	O
قابل	O
بنایا	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
ان	O
تصاویر	O
اور	O
اس	O
دستاویز	O
میں	O
موجود	O
دعووں	O
کی	O
آزادانہ	O
تصدیق	O
نہیں	O
کر	O
سکتا	O
تاہم	O
تحریک	O
انصاف	O
نے	O
جیل	O
میں	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کے	O
کمرے	O
کی	O
تصویر	O
کی	O
تصدیق	O
کی	O
ہے	O

حکومتی	O
دستاویزات	O
سے	O
جیل	O
میں	O
سابق	O
وزیر	B-PER
اعظم	I-PER
عمران	B-PER
خان	I-PER
کی	O
زندگی	O
کے	O
بارے	O
میں	O
کیا	O
پتہ	O
چلتا	O
ہے،	O
یہ	O
جاننے	O
سے	O
پہلے	O
دیکھتے	O
ہیں	O
کہ	O
حکومت	O
کی	O
جانب	O
سے	O
اس	O
دستاویز	O
سے	O
متعلق	O
کیا	O
کہا	O
گیا	O

انھوں	O
نے	O
گیندوں	O
پر	O
رنز	O
بنائے	O

بہت	O
سے	O
لوگوں	O
کو	O
صرف	O
سانس	O
لینے	O
میں	O
معمولی	O
دقت	O
کا	O
سامنا	O
کرنا	O
پڑسکتا	O
ہے	O

مگر	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
خلاف	O
پاکستانی	O
تھنک	O
ٹینک	O
نے	O
اپنے	O
اسی	O
مرکزی	O
کردار	O
کو	O
الیون	O
میں	O
شامل	O
نہیں	O
کیا	O

امریکہ	B-LOC
کے	O
خلاف	O
پاکستان	B-LOC
کا	O
آغاز	O
اچھا	O
رہا	O
تھا	O
اور	O
صائم	O
ایوب	O
اور	O
صاحبزادہ	O
فرحان	O
کے	O
درمیان	O
رنز	O
کی	O
اوپننگ	O
شراکت	O
داری	O
قائم	O
ہوئی	O
تاہم	O
اس	O
موقع	O
پر	O
صائم	O
ایوب	O
رنز	O
بنا	O
کر	O
آؤٹ	O
ہو	O
گئے	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
نیوز	O
وائر	O
نے	O
بھانوکا	O
راجاپکسا	O
سے	O
منسوب	O
یہ	O
جملہ	O
درج	O
کیا	O
تھا	O
بھارتی	O
کرکٹر	O
جو	O
بلے	O
استعمال	O
کرتے	O
ہیں	O
وہ	O
دیگر	O
کھلاڑیوں	O
کے	O
بلوں	O
کی	O
نسبت	O
بہتر	O
معیار	O
کے	O
ہوتے	O
ہیں	O

بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کی	O
کوئی	O
حکومت	O
انڈیا	B-LOC
کو	O
ناراض	O
کرنے	O
یا	O
اس	O
سے	O
جھگڑا	O
کرنے	O
کی	O
متحمل	O
نہیں	O
ہو	O
سکتی،	O
کیونکہ	O
کچھ	O
جغرافیائی	O
حقیقتیں	O
ہیں	O
جسے	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
نظرانداز	O
نہیں	O
کر	O
سکتا	O

اس	O
کے	O
بعد	O
کپتان	O
سلمان	O
علی	O
آغا	O
کریز	O
پر	O
آئے	O
مگر	O
وہ	O
بھی	O
ایک	O
رن	O
بنا	O
کر	O
واپس	O
چلے	O
گئے	O

تاہم	O
دستاویز	O
میں	O
موجود	O
ایک	O
تصویر	O
جس	O
کے	O
نیچے	O
یہ	O
عبارت	O
درج	O
ہے،	O
اس	O
میں	O
ایک	O
الماری	O
کو	O
دیکھا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
اور	O
دستاویز	O
میں	O
دعوی	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
میں	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کے	O
لیے	O
مختص	O
کھانے	O
پینے	O
کی	O
اشیا	O
رکھی	O
گئی	O
ہیں	O

دفاعی	O
امور	O
کے	O
تجزیہ	O
کار	O
اکرام	O
سہگل	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
بی	O
این	O
پی	O
اور	O
جماعت	O
اسلامی،	O
دونوں	O
کو	O
انڈیا	B-LOC
مخالف	O
جماعتیں	O
سمجھا	O
جاتا	O
ہے	O

مگر	O
جب	O
دوسری	O
مرتبہ	O
لینڈنگ	O
کی	O
کوشش	O
ناکام	O
ہوئی	O
تو	O
مسافروں	O
نے	O
پریشانی	O
کے	O
عالم	O
میں	O
جہاز	O
کے	O
عملے	O
سے	O
پوچھنا	O
شروع	O
کیا	O
کہ	O
کیا	O
ہو	O
رہا	O
ہے	O

عمر،	O
جنس،	O
کولیسٹرول،	O
اور	O
بلڈ	O
پریشر	O
جیسے	O
عوامل	O
کو	O
دیکھتا	O
ہے	O

امریکن	O
کالج	O
آف	O
کارڈیالوجی	O
کے	O
فلیگ	O
شپ	O
جریدے	O
جے	O
اے	O
سی	O
سی	O
میں	O
میں	O
شائع	O
ہونے	O
والی	O
اور	O
یورپی	O
سوسائٹی	O
آف	O
کارڈیالوجی	O
کانگریس	O
میں	O
سامنے	O
آنے	O
والی	O
ایک	O
تحقیق	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
شدید	O
سرد	O
موسم	O
اور	O
اچانک	O
سردی	O
کی	O
لہریں	O
دل	O
کے	O
دورے	O
کا	O
خطرہ	O
بڑھاتی	O
ہیں	O

ڈاکٹر	O
سہیل	O
خان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
دوران	O
ہمیں	O
کچھ	O
علم	O
نہیں	O
تھا	O
کہ	O
کیا	O
ہو	O
رہا	O
ہے	O

اکرام	O
سہگل	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
پالیسیاں	O
ایسی	O
ہیں	O
جس	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
اس	O
کے	O
تمام	O
ہمسایوں	O
کو	O
اس	O
سے	O
شکایات	O
ہیں	O

یورپ	B-LOC
کے	O
بڑی	O
شہروں	O
میں	O
اوپر	O
تلے	O
کارروائیاں	O

منگل	O
کی	O
شام	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
کولمبو	O
میں	O
جو	O
جیت	O
پائی،	O
وہ	O
نہ	O
صرف	O
تسلی	O
بخش	O
تھی	O
بلکہ	O
امید	O
افزا	O
بھی	O
تھی	O

نیدرلینڈز	O
کے	O
خلاف	O
اگرچہ	O
فہیم	O
اشرف	O
کی	O
انفرادی	O
کارکردگی	O
ہی	O
بالآخر	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
بچا	O
گئی	O
مگر	O
ان	O
سے	O
پہلے	O
یہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
بولنگ	O
کاوش	O
تھی	O
کہ	O
ڈچ	O
اننگز	O
کو	O
قدرے	O
کمتر	O
مجموعے	O
تک	O
محدود	O
کرنے	O
میں	O
کامیاب	O
رہی	O

کراچی	B-LOC
سے	O
کوئٹہ	B-LOC
کی	O
پرواز	O
کا	O
اتنا	O
وقت	O
نہیں	O
تھا	O
جتنا	O
وقت	O
ہمیں	O
فضا	O
میں	O
معلق	O
رکھا	O
گیا	O

تناؤ	O
کو	O
کم	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
روزانہ	O
یوگا،	O
مراقبہ	O
کریں	O
اور	O
سات	O
سے	O
آٹھ	O
گھنٹے	O
کی	O
نیند	O
لیں	O

مجھے	O
سمجھ	O
نہیں	O
آتا	O
کہ	O
یہ	O
کیسے	O
ممکن	O
ہے	O

آئی	B-ORG
سی	I-ORG
ایم	I-ORG
آر	I-ORG
اور	O
اے	B-ORG
آئی	I-ORG
آئی	I-ORG
ایم	I-ORG
ایس	I-ORG
کی	O
کی	O
تحقیق	O
میں	O
نوجوانوں	O
میں	O
اچانک	O
موت	O
کی	O
سب	O
سے	O
بڑی	O
وجہ	O
دل	O
کی	O
بیماری	O
کو	O
پایا	O
گیا	O

ان	O
کے	O
بیٹ	O
بنانے	O
والے	O
دنیا	O
میں	O
بہترین	O
ہیں	O

لیکن	O
وقت	O
گزرنے	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
دونوں	O
ممالک	O
کے	O
تعلقات	O
میں	O
سرد	O
مہری	O
آ	O
گئی	O
ہے	O
اور	O
افغان	O
طالبان	O
نے	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
قریبی	O
روابط	O
قائم	O
کر	O
لیے	O
ہیں	O

کرکٹ	O
میں	O
بہت	O
دیکھا	O
ہے،	O
ہر	O
منٹ	O
سیکنڈ	O
کے	O
بعد	O
زندگی	O
بدل	O
جاتی	O
ہے	O

وہ	O
دعویٰ	O
کرتے	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
دوران	O
جہاز	O
میں	O
موجود	O
مسافروں	O
میں	O
اضطراب	O
پیدا	O
ہو	O
گیا	O
تھا	O

آج	O
کل	O
ٹی	O
ٹوئنٹی	O
کرکٹ	O
صرف	O
چھکوں	O
چوکوں	O
ہی	O
کے	O
بل	O
پر	O
جیت	O
کی	O
ضمانت	O
نہیں	O
دیتی	O
بلکہ	O
اوورز	O
میں	O
زیادہ	O
وکٹیں	O
حاصل	O
کر	O
جانے	O
والی	O
ٹیمیں	O
عموما	O
مقابلے	O
کی	O
درست	O
سمت	O
کھڑی	O
نظر	O
آتی	O
ہیں	O

گذشتہ	O
ماہ	O
یوکرین	B-LOC
کے	O
لیے	O
ٹرمپ	O
کے	O
خصوصی	O
ایلچی	O
کیتھ	O
کیلوگ	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
امریکی	O
صدر	O
نے	O
روسی	O
علاقے	O
میں	O
اندر	O
تک	O
حملوں	O
کی	O
اجازت	O
دی	O
ہے،	O
انھوں	O
نے	O
فاکس	O
نیوز	O
کو	O
بتایا	O
کہ	O
روس	B-LOC
یوکرین	B-LOC
جنگ	O
میںپناہ	O
گاہوں	O
جیسی	O
کوئی	O
چیز	O
نہیں	O

ہماری	O
ویسے	O
بھی	O
بیٹنگ	O
میں	O
لڑکوں	O
کی	O
فارم	O
نہیں	O
چل	O
رہی	O
ہے	O

جوں	O
جوں	O
کرکٹ	O
کا	O
دورانیہ	O
پھیلتا	O
جاتا	O
ہے،	O
بلے	O
بازوں	O
کا	O
کردار	O
بڑھتا	O
جاتا	O
ہے	O
مگر	O
جیسے	O
ہی	O
دورانیہ	O
سمٹنے	O
لگتا	O
ہے،	O
بولرز	O
کا	O
کردار	O
نمایاں	O
ہونے	O
لگتا	O
ہے	O

کیا	O
خطے	O
میں	O
نئی	O
صف	O
بندی	O
ہو	O
گی	O
اور	O
انڈیا	B-LOC
اس	O
ساری	O
صورتحال	O
میں	O
کہاں	O
کھڑا	O
ہو	O
گا	O

انڈیا	B-LOC
میں	O
ان	O
کے	O
آبائی	O
شہر	O
حیدر	B-LOC
آباد	I-LOC
میں	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
نیوز	O
نے	O
کیا	O
دیکھا	O

اداکارہ	O
اور	O
ٹی	O
وی	O
میزبان	O
نادیہ	O
خان	O
نے	O
ایک	O
نجی	O
چینل	O
کے	O
شو	O
میں	O
برزخ	O
کی	O
کاسٹ	O
میں	O
فواد	O
خان	O
اور	O
صنم	O
سعید	O
کی	O
جوڑی	O
سمیت	O
ہنزہ	O
کی	O
وادیوں	O
میں	O
فلمائی	O
گئی	O
اس	O
سیریز	O
کو	O
سراہا	O
اور	O
اسے	O
ایسے	O
لوگوں	O
کے	O
لیے	O
ایک	O
بڑا	O
ریلیف	O
قرار	O
دیا	O
تھا	O
جو	O
شادی،	O
طلاق،	O
ساس	O
بہو	O
اور	O
فیملی	O
ڈرامہ	O
سے	O
تنگ	O
آچکے	O
ہیں	O

صاحبزادہ	O
فرحان	O
نے	O
گیندوں	O
پر	O
رنز	O
جبکہ	O
بابر	B-PER
اعظم	I-PER
نے	O
گیندوں	O
پر	O
رنز	O
کی	O
اننگز	O
کھیلی	O

واضح	O
رہے	O
کہ	O
گذشتہ	O
روز	O
کراچی	B-LOC
سے	O
کوئٹہ	B-LOC
جانے	O
والی	O
فلائی	B-ORG
جناح	I-ORG
کی	O
پرواز	O
کو	O
مبینہ	O
طور	O
پر	O
کوئٹہ	B-LOC
ایئرپورٹ	O
پر	O
گرد	O
آلود	O
و	O
تیز	O
ہواؤں	O
کے	O
باعث	O
لینڈنگ	O
کرنے	O
میں	O
دشواری	O
کا	O
سامنا	O
کرنا	O
پڑا	O
تھا	O
اور	O
یہ	O
پرواز	O
چوتھی	O
مرتبہ	O
لینڈنگ	O
کی	O
کوشش	O
میں	O
رن	O
وے	O
پر	O
اترنے	O
میں	O
کامیاب	O
ہوئی	O
تھی	O

اس	O
تصویر	O
میں	O
دیکھا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
کتابوں	O
میں	O
ویں	O
صدی	O
کے	O
صوفی	O
شاعر	O
مولانا	O
جلال	O
الدین	O
رومی،	O
جنوبی	O
افریقہ	O
کے	O
پہلے	O
سیاہ	O
فام	O
صدر	O
اور	O
ملک	O
میں	O
نسلی	O
امتیاز	O
کے	O
خلاف	O
جدوجہد	O
کی	O
علامت	O
سمجھے	O
جانے	O
والے	O
رہنما	O
نیلسن	O
منڈیلا	O
اور	O
شاعر	O
مشرق	O
علامہ	O
اقبال	O
کی	O
زندگی	O
پر	O
بھی	O
کتابیں	O
شامل	O
ہیں	O

ڈاکٹر	O
ترون	B-PER
کمار	I-PER
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
آپ	O
کو	O
ایسی	O
کوئی	O
علامات	O
محسوس	O
ہوتی	O
ہیں،	O
تو	O
دیر	O
نہ	O
کریں	O
اور	O
فوری	O
طور	O
پر	O
طبی	O
مدد	O
لیں	O

عمران	B-PER
خان	I-PER
کے	O
اسی	O
بیان	O
کا	O
حوالہ	O
دیتے	O
ہوئے	O
وفاقی	O
حکومت	O
کے	O
جواب	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
معاملے	O
میں	O
حقائق	O
سامنے	O
لانے	O
کے	O
لیے	O
جیل	O
میں	O
ہونے	O
والی	O
ملاقاتوں	O
کا	O
ریکارڈ	O
اور	O
بیرک	O
کی	O
تصاویر	O
فراہم	O
کی	O
جا	O
رہی	O
ہیں	O

ٹی	O
ایم	O
ٹی	O
میں	O
چہل	O
قدمی	O
کے	O
دوران	O
ای	O
سی	O
جی	O
شامل	O
ہوتا	O
ہے،	O
جس	O
سے	O
مسائل	O
کا	O
جلد	O
پتہ	O
چل	O
سکتا	O
ہے	O

سینیئر	O
اداکارہ	O
روبینہ	O
اشرف	O
ایک	O
مارننگ	O
شو	O
میں	O
برزخ	O
کے	O
موضوعات	O
کا	O
دفاع	O
کرتی	O
دکھائی	O
دیں	O
اور	O
انھوں	O
نے	O
عوام	O
کوسوشل	O
میڈیا	O
کی	O
طاقت	O
کو	O
مثبت	O
انداز	O
میں	O
استعمال	O
کرنے	O
کا	O
مشورہ	O
دیا	O

زیادہ	O
نمک	O
اور	O
چینی	O
سے	O
پرہیز	O
کریں	O

فریمنگھم	O
رسک	O
کیلکولیٹر	O
یہ	O
سالوں	O
میں	O
دل	O
کے	O
دورے	O
کے	O
خطرے	O
کا	O
اندازہ	O
لگاتا	O
ہے	O

ڈیٹا	O
ان	O
میں	O
سے	O
اہم	O
ترین	O
مگر	O
مبہم	O
ترین	O
رجحان	O
ہے	O

تاہم	O
ان	O
کی	O
جانب	O
سے	O
ایسا	O
دعویٰ	O
بھی	O
سامنے	O
آیا	O
کہ	O
اس	O
پرواز	O
میں	O
ایندھن	O
کم	O
تھا،	O
اس	O
لیے	O
پرواز	O
کو	O
واپس	O
کراچی	B-LOC
نہیں	O
بھیجا	O
گیا	O
بلکہ	O
جہاز	O
کا	O
کپتان	O
لینڈنگ	O
کی	O
کوشش	O
کرتا	O
رہا	O

چین	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
ممکنہ	O
تنازعے	O
کے	O
امریکی	O
خدشات	O
کے	O
پیش	O
نظر	O
واشنگٹن	B-LOC
شاید	O
یوکرین	B-LOC
کو	O
اتنے	O
میزایل	O
فراہم	O
نہ	O
کرے	O
جتنے	O
اسے	O
فوجی	O
اہداف	O
کو	O
تباہ	O
کر	O
کے	O
جنگ	O
کا	O
رخ	O
تبدیل	O
کرنے	O
میں	O
مدد	O
کر	O
سکیں	O

مجھے	O
خود	O
پر	O
یقین	O
ہے	O
کہ	O
حالات	O
بدلیں	O
گے،	O
لیکن	O
مجھے	O
حقیقت	O
پسندانہ	O
بھی	O
ہونا	O
ہوگا	O

یہ	O
دعوی	O
وفاقی	O
حکومت	O
کی	O
جانب	O
سے	O
باقاعدہ	O
طور	O
پر	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
میں	O
جمع	O
کرائی	O
جانے	O
والی	O
ایک	O
دستاویز	O
میں	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
جن	O
پر	O
ڈپٹی	O
اٹارنی	O
جنرل	O
راجہ	O
محمد	O
شفقت	O
عباسی	O
کا	O
نام	O
درج	O
ہے	O

عمران	B-PER
خان	I-PER
کی	O
قانونی	O
ٹیم	O
میں	O
شامل	O
وکیل	O
نعیم	O
حیدر	O
پنجوتہ	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
آج	O
اس	O
بات	O
کی	O
تصدیق	O
ہو	O
گئی	O
کہ	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کس	O
حالت	O
میں	O
جیل	O
میں	O
رہ	O
رہے	O
ہیں	O
اور	O
یہ	O
تاثر	O
دینا	O
غلط	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
جیل	O
میں	O
لگژری	O
زندگی	O
گزار	O
رہے	O
ہیں	O

ایک	O
ڈرامے	O
نے	O
تو	O
معاشرے	O
کی	O
عکاسی	O
کی	O
ہے	O
اور	O
آپ	O
کے	O
ریت	O
میں	O
سر	O
دبانے	O
سے	O
وہ	O
چیز	O
ختم	O
نہیں	O
ہو	O
جائےگی	O

اگر	O
خطرہ	O
پانچ	O
فیصد	O
سے	O
زیادہ	O
ہو	O
تو	O
ڈاکٹر	O
دوا	O
تجویز	O
کرنے	O
پر	O
غور	O
کر	O
سکتا	O
ہے	O

ڈاکٹر	O
حسن	O
عسکری	O
رضوی	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
اور	O
پاکستان	B-LOC
مل	O
کر	O
جنوبی	O
ایشیا	O
میں	O
استحکام	O
اور	O
تعاون	O
کو	O
فروغ	O
دیں	O
گے	O

خون	O
کا	O
یہ	O
ٹیسٹ	O
دو	O
سے	O
تین	O
ماہ	O
کے	O
دوران،	O
بلڈ	O
شوگر	O
کی	O
اوسط	O
سطح	O
کی	O
نشاندہی	O
کرتا	O
ہے	O

تو	O
آپ	O
ٹیم	O
میں	O
زیادہ	O
آؤٹ	O
آف	O
فارم	O
کھلاڑی	O
نہیں	O
رکھ	O
سکتے	O

انڈین	O
کرکٹ	O
میں	O
خاصی	O
جدت	O
آ	O
گئی	O
ہے	O

نوشین	O
عرفان	O
خان	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
ایل	O
جی	O
بی	O
ٹی،	O
شرک،	O
پیڈوفیلیا،	O
نیکروفیلیا،	O
بلیک	O
میجک،	O
الومیناٹی،	O
ہوموسیکشوییلٹی	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
روسی	O
فیڈریشن	O
کو	O
کیا	O
سوچنا	O
چاہیے	O

پاکستان	B-LOC
میں	O
ٹی	O
وی	O
ڈرامے	O
کے	O
شائقین	O
کے	O
لیے	O
برزخ	O
کا	O
انتظار	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
یہ	O
شہ	O
سرخی	O
کافی	O
تھی	O
لیکن	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
انڈیا	B-LOC
کی	O
مشترکہ	O
پروڈکشن	O
میں	O
بننے	O
والی	O
یہ	O
سیریز	O
ریلیز	O
کے	O
بعد	O
ایسے	O
تنازعات	O
میں	O
گھری	O
کہ	O
اسے	O
نشر	O
کرنے	O
والے	O
انڈین	O
چینل	O
زی	O
زندگی	O
نے	O
اسے	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
یو	O
ٹیوب	O
سے	O
ہی	O
ہٹا	O
دینے	O
کا	O
اعلان	O
کر	O
دیا	O
ہے	O

اب	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
نیشنلسٹ	O
پارٹی	O
کی	O
کامیابی	O
کے	O
بعد	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
تعلقات	O
میں	O
مزید	O
بہتری	O
کی	O
امید	O
ظاہر	O
کی	O
جا	O
رہی	O
ہے	O

ڈاکٹر	O
سہیل	O
خان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
جب	O
پرواز	O
کوئٹہ	B-LOC
پہنچی	O
تو	O
جہاز	O
نے	O
پہلی	O
مرتبہ	O
لینڈنگ	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
اور	O
اتنا	O
نیچے	O
آگیا	O
کہ	O
اس	O
وقت	O
ہمارے	O
موبائل	O
سگنلز	O
آ	O
گئے	O
تھے	O

لیکن	O
ماہرین	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
حتیٰ	O
کے	O
پہلے	O
یوکرین	B-LOC
کو	O
بھیجے	O
گئے	O
درجنوں	O
میزائل	O
کو	O
دوسرے	O
ذرائع	O
کے	O
ساتھ	O
مل	O
کر	O
استعمال	O
کرنے	O
پر	O
بھی	O
جنگ	O
کا	O
رخ	O
تبدیل	O
کیا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O

روس	B-LOC
کو	O
کس	O
طرح	O
کا	O
رد	O
عمل	O
ظاہر	O
کرنا	O
چاہیے	O

عثمان	O
طارق	O
کا	O
خاصہ	O
ہے	O
کہ	O
گیند	O
پھینکنے	O
سے	O
پہلے	O
ہی	O
وہ	O
بلے	O
باز	O
کو	O
امتحان	O
میں	O
ڈال	O
دیتے	O
ہیں	O
جب	O
کریز	O
کے	O
بالکل	O
باہر	O
سے	O
رن	O
اپ	O
لیتے	O
ہوئے	O
وہ	O
اس	O
کی	O
نظروں	O
کا	O
ارتکاز	O
توڑتے	O
ہیں	O

بہکی	O
بہکی	O
نشۂ	O
حسن	O
میں	O
کھوئی	O
کھوئی	O

برزخ	O
کی	O
پہلی	O
قسط	O
کے	O
پہلے	O
منظر	O
پر	O
ہی	O
ناظرین	O
کی	O
طرف	O
سے	O
فحاشی	O
پھیلانے	O
کا	O
الزام	O
لگا	O
تو	O
تیسری	O
قسط	O
میں	O
ہم	O
جنس	O
پرستی	O
کو	O
فروغ	O
دینے	O
کا	O
الزام	O
اس	O
وقت	O
سامنے	O
آیا	O
جب	O
اس	O
قسط	O
کے	O
ایک	O
منظر	O
میں	O
دو	O
مرد	O
کردار	O
ایک	O
دوسرے	O
کو	O
بوسہ	O
دینے	O
کے	O
قریب	O
دکھائی	O
دیے	O

اس	O
تحقیق	O
کے	O
مطابق	O
خاص	O
بات	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
خطرہ	O
سردی	O
شروع	O
ہونے	O
کے	O
فورا	O
بعد	O
نہیں	O
ہوتا	O
بلکہ	O
دو	O
سے	O
چھ	O
دن	O
کے	O
بعد	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
ہوتا	O
ہے	O

سابق	O
روسی	O
صدر	O
دمتری	O
میدویدیف	O
نے	O
پیسکوف	O
کے	O
بیان	O
کو	O
آگے	O
بڑھاتے	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
روس	B-LOC
کو	O
کیا	O
جواب	O
دینا	O
چاہیے	O

انھوں	O
نے	O
بالوں	O
پر	O
رنز	O
بنائے	O

ان	O
سے	O
عمر	B-PER
خیام	I-PER
کی	O
رباعی	O
کے	O
ظاہری	O
حسن	O
اور	O
معانی	O
و	O
مفاہیم	O
کی	O
گہرائی	O
اور	O
گیرائی	O
دونوں	O
کا	O
پتا	O
چلتا	O
ہے	O

سیریز	O
میں	O
حیات	O
بعد	O
از	O
مرگ،	O
ذہنی	O
صحت،	O
زچگی	O
کے	O
بعد	O
ڈپریشن،	O
زبردستی	O
شادی	O
جیسے	O
موضوعات	O
کے	O
علاوہ	O
نفسیاتی	O
مریضوں	O
کی	O
دیکھ	O
بھال	O
کرنے	O
والے	O
افراد	O
کے	O
مسائل	O
پر	O
بھی	O
روشنی	O
ڈالی	O
گئی	O
ہے	O
لیکن	O
بیشتر	O
پاکستانی	O
شائقین	O
کو	O
سیریز	O
کے	O
کچھ	O
مناظر	O
اور	O
موضوعات	O
پر	O
شدید	O
اعتراض	O
رہا	O
ہے	O
اور	O
ان	O
کی	O
دعویٰ	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
سے	O
زنا،	O
ہم	O
جنس	O
پرستی	O
اور	O
جادو	O
ٹونے	O
کی	O
ترویج	O
ہو	O
رہی	O
ہے	O

بس	O
یہی	O
سوچ	O
تھی	O
کہ	O
اس	O
وقت	O
ٹیم	O
کو	O
کیا	O
چاہیے	O

فواد	O
خان	O
اور	O
صنم	O
سعید	O
دس	O
برس	O
بعد	O
ایک	O
بار	O
پھر	O
ایک	O
ساتھ	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
حکومت	O
کی	O
جانب	O
سے	O
پہلے	O
یہ	O
دعویٰ	O
کیا	O
گیا	O
تھا	O
کہ	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کے	O
زیر	O
استعمال	O
آٹھ	O
کمرے	O
ہیں	O
لیکن	O
وہ	O
کے	O
ایک	O
کمرے	O
میں	O
رہ	O
رہے	O
ہیں	O

ماہرین	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
یوکرین	B-LOC
کو	O
ٹوماہاکس	O
کی	O
فراہمی	O
کی	O
جاتی	O
ہے	O
تو	O
امریکی	O
ماہرین	O
میزائلوں	O
کی	O
تیاری	O
اور	O
ان	O
کے	O
پرواز	O
کے	O
راستوں	O
کی	O
منصوبہ	O
بندی	O
میں	O
بہت	O
زیادہ	O
حصہ	O
لیں	O
گے	O

شریانوں	O
میں	O
چربی	O
کے	O
ذخائر	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
دل	O
کا	O
دورہ	O
فیصد	O
تک	O
اموات	O
کا	O
سبب	O
بنتا	O
ہے	O

خیام	O
کی	O
مندرجہ	O
رباعی	O
اس	O
کا	O
ثبوت	O
ہے	O

ماہر	O
فلکیات	O
کے	O
طور	O
پر	O
انھیں	O
خراج	O
تحسین	O
پیش	O
کرتے	O
ہوئے	O
سنہ	O
میں	O
چاند	O
کے	O
ایک	O
گڑھے	O
کا	O
نام	O
عمر	B-PER
خیام	I-PER
کے	O
نام	O
پر	O
رکھا	O
گیا	O

اس	O
سیریز	O
میں	O
کوہلی	O
تنقید	O
کی	O
زد	O
میں	O
رہے	O
ہیں	O
کیونکہ	O
پانچ	O
ٹیسٹ	O
میچوں	O
کے	O
دوران	O
وہ	O
بیٹنگ	O
میں	O
اچھی	O
کارکردگی	O
نہیں	O
دکھا	O
سکے	O

آسٹریلیا	O
کے	O
خلاف	O
آخری	O
ٹیسٹ	O
میں	O
ویسے	O
تو	O
انڈیا	B-LOC
کو	O
دوسری	O
اننگز	O
میں	O
رنز	O
کی	O
برتری	O
حاصل	O
ہوگئی	O
ہے	O
مگر	O
خبروں	O
میں	O
انڈین	O
ٹیم	O
کے	O
تین	O
کپتان	O
گردش	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

اگست	O
میں	O
میدویدیف	O
کے	O
آن	O
لائن	O
تبصرے	O
کے	O
بعد	O
امریکی	O
صدر	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
انھوں	O
نے	O
دو	O
جوہری	O
آبدوزوں	O
کو	O
روس	B-LOC
کے	O
قریب	O
جانے	O
کا	O
حکم	O
دیا	O
ہے	O

دل	O
کی	O
بیماری	O
سے	O
ہونے	O
والی	O
فیصد	O
سے	O
زیادہ	O
اموات	O
ہارٹ	O
اٹیک	O
اور	O
فالج	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ہوتی	O
ہیں	O

کرکٹ	O
میں،	O
بہت	O
سے	O
بلے	O
باز	O
مقررہ	O
حد	O
سے	O
زیادہ	O
چوڑے	O
یا	O
موٹے	O
بلے	O
سے	O
کھیل	O
چکے	O
ہیں	O

پاکستان	B-LOC
کے	O
ڈریسنگ	O
روم	O
کلچر	O
میں	O
ایسا	O
فیصلہ	O
ایک	O
مثبت	O
رجحان	O
معلوم	O
پڑتا	O
ہے	O
جہاں	O
ماضی	O
میں	O
ٹیم	O
مینیجمنٹ	O
عموما	O
کھیل	O
کی	O
باریکیوں	O
سے	O
زیادہ	O
میڈیائی	O
و	O
سوشل	O
میڈیائی	O
رجحانات	O
پر	O
دھیان	O
دیتی	O
آئی	O
ہے	O

انھوں	O
نے	O
جہاز	O
کے	O
کپتان	O
کی	O
جانب	O
سے	O
کراچی	B-LOC
واپس	O
نہ	O
جانے	O
پر	O
گمان	O
کرتے	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
ایسا	O
لگتا	O
ہے	O
کہ	O
شاید	O
جہاز	O
میں	O
اتنا	O
ایندھن	O
نہیں	O
تھا	O
یا	O
شاید	O
کپتان	O
نے	O
لینڈنگ	O
کرنے	O
کو	O
اپنی	O
ضد	O
بنا	O
لیا	O
تھا	O

دل	O
کی	O
صحت	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
عام	O
خیال	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
کولیسٹرول	O
کی	O
سطح	O
صحت	O
مند	O
رہے	O
گی	O
تو	O
سب	O
کچھ	O
ٹھیک	O
ہو	O
جائے	O
گا	O

چار	O
روز	O
پہلے	O
اسی	O
گراؤنڈ	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
ایک	O
جیت	O
پائی	O
تھی	O
جو	O
پوائنٹس	O
تو	O
دے	O
گئی	O
مگر	O
بہت	O
خوشگوار	O
نہیں	O
تھی	O

اگر	O
اس	O
تصویر	O
کا	O
جائزہ	O
لیں	O
تو	O
یہ	O
ایک	O
چھوٹا	O
سا	O
کمرہ	O
ہے	O
جس	O
میں	O
ایک	O
جانب	O
بستر	O
موجود	O
ہے	O
جبکہ	O
دوسری	O
جانب	O
ایک	O
میز	O
اور	O
کرسی	O
موجود	O
ہیں	O

پاکستان	B-LOC
کے	O
سابق	O
وزیراعظم	O
شہباز	B-PER
شریف	I-PER
بھی	O
مشرف	O
دور	O
میں	O
اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
میں	O
قید	O
رہ	O
چکے	O
ہیں	O
جبکہ	O
سابق	O
شاہد	O
خاقان	O
عباسی	O
بھی	O
کچھ	O
وقت	O
یہاں	O
گزار	O
چکے	O
ہیں	O

ماضی	O
میں	O
بھی	O
جب	O
بی	O
این	O
پی	O
اقتدار	O
میں	O
آتی	O
رہی	O
ہے	O
تو	O
خالدہ	O
ضیا	O
کی	O
حکومت	O
کے	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
دوستانہ	O
تعلقات	O
تھے	O
اور	O
اب	O
دوبارہ	O
وہ	O
سلسلہ	O
بحال	O
ہونے	O
والا	O
ہے	O
اور	O
دونوں	O
ملکوں	O
کے	O
تعلقات	O
میں	O
مزید	O
بہتری	O
آئے	O
گی	O

بالی	O
وڈ	O
سپرسٹار	O
امیتابھ	O
بچن	O
کے	O
والد	O
اور	O
ہندی	O
کے	O
معروف	O
شاعر	O
ہری	O
ونش	O
رائے	O
بچن	O
کی	O
کتاب	O
مدھوشالہ	O
میکدہ	O
اس	O
ضمن	O
میں	O
اپنی	O
مثال	O
آپ	O
ہے	O
جس	O
نے	O
نہ	O
صرف	O
انھیں	O
صف	O
اول	O
کاہندی	O
شاعر	O
بنایا	O
بلکہ	O
اس	O
میں	O
بہت	O
سی	O
چیزیں	O
خیام	O
کا	O
محض	O
ترجمہ	O
ہیں	O

آج	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	I-ORG
میں	O
وفاقی	O
حکومت	O
کی	O
جانب	O
سے	O
جمع	O
کروائی	O
گئی	O
دستاویزات	O
میں	O
گذشتہ	O
برس	O
ستمبر	O
سے	O
لے	O
کر	O
رواں	O
برس	O
مئی	O
تک،	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
سے	O
ملنے	O
آنے	O
والے	O
مہمانوں	O
کی	O
مہینہ	O
وار	O
فہرست	O
بھی	O
پیش	O
کی	O
گئی	O
ہے	O

اس	O
میں	O
سب	O
سے	O
اہم	O
وزن	O
کو	O
کنٹرول	O
کرنا	O
ہے	O

وہ	O
گذشتہ	O
روز	O
اپنی	O
اہلیہ	O
اور	O
چار	O
بچوں	O
کے	O
ہمراہ	O
کراچی	B-LOC
سے	O
کوئٹہ	B-LOC
سفر	O
کر	O
رہے	O
تھے	O

ڈاکٹر	O
ترون	B-PER
کمار	I-PER
میڈانتا	O
مول	O
چند	O
ہارٹ	O
سینٹر	O
میں	O
ایسوسی	O
ایٹ	O
ڈائریکٹر	O
اور	O
ہیڈ	O
پروفیسر	O
ہیں	O

سب	O
ایک	O
جگہ	O
پر	O

کولمبو	O
میں	O
کھیلے	O
جانے	O
والے	O
میچ	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
نے	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
خلاف	O
ٹاس	O
جیت	O
کر	O
فیلڈنگ	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O
تھا	O

بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
انتخابات	O
کے	O
نتائج	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
لیے	O
کیا	O
اہمیت	O
رکھتے	O
ہیں	O

انھوں	O
نے	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
ہندی	O
کے	O
دیپک	O
منڈل	O
سے	O
گفتگو	O
کرتے	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
جب	O
بی	O
این	O
پی	O
سے	O
کے	O
درمیان	O
اور	O
پھر	O
سے	O
کے	O
درمیان	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
برسراقتدار	O
تھی،	O
اس	O
کے	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
اچھے	O
روابط	O
تھے	O

صحافی	O
ابصا	O
کومل	O
نے	O
ایکس	O
پر	O
اپنے	O
تبصرے	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
نیٹ	O
فلکس	O
پر	O
ٹرینڈ	O
کرنے	O
والے	O
بالغ	O
مواد	O
کی	O
طرف	O
اشارہ	O
کیا	O
اور	O
مقامی	O
ناظرین	O
کے	O
دہرے	O
معیار	O
پر	O
تنقید	O
کرتے	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
اپنا	O
نیٹ	O
فلکس	O
بھی	O
ڈیلیٹ	O
کردیں،	O
آنکھوں	O
پر	O
پٹی	O
باندھ	O
لیں،	O
کہیں	O
آپ	O
کے	O
جذبات	O
نہ	O
مجروح	O
ہو	O
جائیں	O

ان	O
کے	O
بقول	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
انتخابی	O
نتائج	O
کے	O
بعد	O
انھیں	O
خطے	O
میں	O
ایک	O
نئی	O
صف	O
بندی	O
ہوتی	O
دکھائی	O
دے	O
رہی	O
ہے	O
جس	O
میں	O
پاکستان،	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
اور	O
چین	B-LOC
ہمیں	O
خطے	O
کے	O
معاملے	O
پر	O
ایک	O
ساتھ	O
دکھائی	O
دیں	O
گے	O

سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
مسافروں	O
کے	O
بے	O
ہوش	O
ہونے	O
کی	O
خبریں	O
درست	O
نہیں	O
ہیں	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
میڈیکل	O
ٹیم	O
اس	O
حوالے	O
سے	O
بتائے	O
گی	O
کہ	O
آیا	O
وہ	O
بقیہ	O
میچ	O
کھیلیں	O
گے	O

عمر	B-PER
خیام	I-PER
کے	O
بارے	O
میں	O
جتنا	O
کچھ	O
لکھا	O
گیا	O
فارسی	O
کے	O
کم	O
ہی	O
شاعروں	O
کے	O
بارے	O
میں	O
اتنا	O
لکھا	O
گیا	O

مجھے	O
امید	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
آخری	O
قسط	O
سے	O
لطف	O
اندوز	O
ہوں	O
گے	O

یہ	O
ضروری	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
کو	O
دل	O
کے	O
دورے	O
کی	O
علامات	O
معلوم	O
ہوں	O
تاکہ	O
آپ	O
فوری	O
طبی	O
مدد	O
حاصل	O
کر	O
سکیں	O

یہ	O
جیل	O
راولپنڈی	B-LOC
اڈیالہ	B-LOC
روڈ	O
پر	O
ضلعی	O
عدالتوں	O
سے	O
تقریبا	O
کلومیٹر	O
کے	O
فاصلے	O
پر	O
گاؤں	O
دہگل	O
کے	O
قریب	O
واقع	O
ہے	O
اور	O
پرانی	O
ڈسٹرکٹ	O
جیل	O
راولپنڈی	B-LOC
ہے	O

شہباز	B-PER
شریف	I-PER
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
تاریخی	O
برادرانہ	O
اور	O
کثیر	O
جہتی	O
تعلقات	O
کو	O
مزید	O
مستحکم	O
کرنے	O
اور	O
ترقی	O
کے	O
مشترکہ	O
اہداف	O
کو	O
آگے	O
بڑھانے	O
کے	O
لیے	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کی	O
نئی	O
قیادت	O
کے	O
ساتھ	O
مل	O
کر	O
کام	O
کرنے	O
کے	O
منتظر	O
ہیں	O

صاحبزادہ	O
فرحان	O
نے	O
رنز	O
کی	O
اننگز	O
کھیلی	O
اور	O
مین	O
آف	O
دی	O
میچ	O
قرار	O
پائے	O

ڈاکٹر	O
ترون	B-PER
کمار	I-PER
کچھ	O
دوسرے	O
ٹیسٹ	O
بھی	O
تجویز	O
کرتے	O
ہیں،	O
ان	O
کے	O
بقول	O
اگر	O
آپ	O
کو	O
ذیابیطس	O
یا	O
کسی	O
اور	O
بیماری	O
کا	O
شبہ	O
ہو	O
تو	O
ایکو،	O
ای	O
سی	O
جی	O
اور	O
ٹی	O
ایم	O
ٹی،	O
ٹریڈ	O
مل	O
ٹیسٹ	O
تجویز	O
کیے	O
جا	O
سکتے	O
ہیں	O

اس	O
کی	O
زیادہ	O
مقدار	O
دل	O
کی	O
بیماری	O
کے	O
خطرے	O
کو	O
بڑھا	O
سکتی	O
ہے	O

کنارے	O
انچ	O
یعنی	O
سینٹی	O
میٹر	O
تک	O
ہو	O
سکتے	O
ہیں	O

مصنف	O
کا	O
کام	O
معاشرے	O
کو	O
آئینہ	O
دکھانا	O
ہے،	O
کسی	O
منبر	O
پر	O
چڑھ	O
کر	O
اصلاح	O
کی	O
دعوت	O
دینا	O
نہیں	O

میٹرو	O
ہسپتال	O
نوئیڈا	O
کے	O
انٹرینشنل	O
کارڈیالوجی	O
کے	O
ڈائریکٹر	O
ڈاکٹر	O
سمیر	B-PER
گپتا	I-PER
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
جن	O
لوگوں	O
کو	O
پہلے	O
ہی	O
ہائی	O
بلڈ	O
پریشر	O
یا	O
دل	O
کے	O
مسائل	O
ہیں،	O
ان	O
کے	O
لیے	O
سردیوں	O
میں	O
بہت	O
زیادہ	O
سوپ	O
یا	O
نمکین	O
کھانا	O
خطرناک	O
ہو	O
سکتا	O
ہے	O

ایسے	O
مواد	O
پر	O
پابندی	O
کا	O
مطلب	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
کبوتر	O
کی	O
طرح	O
آنکھیں	O
بند	O
کرلیں	O
اور	O
جھوٹی	O
پارسائی	O
کی	O
غٹرغوں	O
کریں	O

تو	O
یہ	O
امریکی	O
میزائل	O
اتنے	O
اہم	O
کیوں	O
ہیں	O
اور	O
واشنگٹن	B-LOC
نے	O
انھیں	O
پہلے	O
یوکرین	B-LOC
کو	O
کیوں	O
نہیں	O
دیا	O

بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
سے	O
بات	O
کرتے	O
ہوئے	O
انھوں	O
نے	O
دعویٰ	O
کیا	O
کہ	O
جو	O
تصاویر	O
آج	O
عدالت	O
میں	O
دکھائی	O
گئی	O
ہیں،	O
وہ	O
اے	O
یا	O
بی	O
کلاس	O
کی	O
نہیں،	O
جو	O
سابق	O
وزیراعظم	O
کا	O
حق	O
ہوتا	O
ہے	O
بلکہ	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کو	O
ڈیتھ	O
سیل	O
میں	O
رکھا	O
گیا	O
ہے	O

اس	O
سے	O
جسم	O
میں	O
پلازما	O
یا	O
خون	O
کی	O
کل	O
مقدار	O
بڑھ	O
جاتی	O
ہے	O

تمام	O
کھلاڑی	O
یہ	O
بات	O
جانتے	O
ہیں	O

آئی	O
پی	O
ایل	O
میں	O
بلے	O
کی	O
موٹائی	O
انچ،	O
چوڑائی	O
انچ	O
اور	O
کنارے	O
پر	O
انچ	O
ہے	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
جیت	O
کے	O
بعد	O
کئی	O
صارفین	O
اسی	O
جانب	O
اشارہ	O
کرتے	O
ہوئے	O
یہ	O
کہتے	O
نظر	O
آئے	O
کہ	O
شکر	O
کریں	O
اس	O
مرتبہ	O
کوئی	O
اپ	O
سیٹ	O
نہیں	O
ہوا	O

اسی	O
سلسلے	O
میں	O
مولانا	O
آزاد	O
نیشنل	O
اوپن	O
یونیورسٹی	O
حیدرآباد	O
میں	O
فارسی	O
کے	O
استاد	O
ڈاکٹر	O
قیصر	O
احمد	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
خیام	O
کی	O
شہرت	O
کے	O
باوجود	O
ان	O
کا	O
علم	O
عام	O
نہیں	O

اس	O
کے	O
بچپن	O
کے	O
خالی	O
پن	O
اور	O
اس	O
کے	O
تعلقات	O
کی	O
پیچیدگیوں	O
کو	O
بہت	O
حساس	O
طریقے	O
سے	O
دکھایا	O
گیا	O
ہے	O

عام	O
طور	O
پر	O
یہ	O
گرپ	O
ربڑ	O
سے	O
بنی	O
ہوتی	O
ہے	O

ہارٹ	O
اٹیک	O
کے	O
کل	O
کیسز	O
میں	O
سے	O
سے	O
فیصد	O
کیسز	O
سال	O
سے	O
کم	O
عمر	O
نوجوانوں	O
میں	O
پائے	O
گئے	O

ایک	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
یہ	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
شیڈلی	O
وین	O
شالک	O
ویک	O
کے	O
کیریئر	O
کی	O
بہترین	O
کارکردگی	O
ہے	O

سردیوں	O
میں	O
جسم	O
کا	O
میٹابولزم	O
قدرے	O
سست	O
ہوجاتا	O
ہے	O

برزخ	O
نشر	O
ہونے	O
سے	O
پہلے	O
شائقین	O
ڈرامہ	O
سیریل	O
زندگی	O
گلزار	O
ہے	O
کی	O
مقبول	O
جوڑی	O
فواد	O
خان	O
اور	O
صنم	O
سعید	O
کو	O
سال	O
بعد	O
ایک	O
ساتھ	O
سکرین	O
پہ	O
دیکھنے	O
کے	O
بے	O
تاب	O
تھے	O
لیکن	O
اب	O
یہی	O
اداکار	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
تنقید	O
کی	O
زد	O
میں	O
ہیں	O
اور	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
صارفین	O
ان	O
دونوں	O
اداکاروں	O
پر	O
پابندی	O
کا	O
مطالبہ	O
بھی	O
کر	O
رہے	O
ہیں	O

راجاپکسا	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
انڈین	O
کھلاڑیوں	O
کے	O
بلے	O
ہمارے	O
پاس	O
دستیاب	O
بہترین	O
بلوں	O
سے	O
بھی	O
کہیں	O
زیادہ	O
بہتر	O
ہوتے	O
ہیں	O

کیا	O
واقعی	O
روس	B-LOC
یورپ	B-LOC
پر	O
حملوں	O
کے	O
پیچھے	O
ہے	O

سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
عوام	O
کی	O
اس	O
ڈرامہ	O
سیریز	O
اور	O
اس	O
میں	O
کام	O
کرنے	O
والے	O
اداکاروں	O
پر	O
شدید	O
تنقید	O
اور	O
ٹرولنگ	O
پر	O
ملک	O
کی	O
ڈرامہ	O
انڈسٹری	O
کے	O
کرتا	O
دھرتا	O
افراد	O
اور	O
بیشتر	O
فنکاروں	O
کی	O
طرف	O
سے	O
بھی	O
خاموشی	O
ہی	O
اختیار	O
کی	O
گئی	O
بلکہ	O
چند	O
مشہور	O
شخصیات	O
تو	O
اسی	O
مہم	O
کا	O
حصہ	O
بھی	O
بنیں	O

حکومت	O
کی	O
جانب	O
سے	O
عدالت	O
میں	O
پیش	O
کی	O
گئی	O
دستاویزات	O
میں	O
یہ	O
دعویٰ	O
بھی	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کے	O
لیے	O
جیل	O
میں	O
الگ	O
کچن	O
موجود	O
ہے	O

اس	O
سیریز	O
میں	O
آسٹریلیا	O
کو	O
دو	O
ایک	O
کی	O
برتری	O
حاصل	O
ہے	O

کسی	O
کو	O
کچھ	O
سمجھ	O
نہیں	O
آ	O
رہی	O
تھی	O

چھ	O
اقساط	O
پر	O
مشتمل	O
اس	O
سیریز	O
کی	O
آخری	O
قسط	O
چھ	O
اگست	O
کو	O
یو	O
ٹیوب	O
پر	O
جاری	O
کی	O
گئی	O
لیکن	O
اسی	O
دن	O
زی	O
زندگی	O
نے	O
ایک	O
بیان	O
میں	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
نو	O
اگست	O
کے	O
بعد	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
یو	O
ٹیوب	O
پر	O
اس	O
ڈرامے	O
تک	O
رسائی	O
ممکن	O
نہیں	O
ہو	O
گی	O

تاہم	O
جہاں	O
تنقید	O
کرنے	O
والوں	O
کرنے	O
والوں	O
کی	O
کمی	O
نہ	O
تھی	O
وہیں	O
انڈین	O
اور	O
پاکستانی	O
صارفین	O
دونوں	O
کی	O
طرف	O
سے	O
برزخ	O
کی	O
ٹیم	O
کو	O
سراہا	O
بھی	O
گیا	O
اور	O
منافقانہ	O
رویے	O
پر	O
بھی	O
بات	O
کی	O
گئی	O

عثمان	O
طارق	O
مگر	O
سپن	O
کی	O
ورائٹی	O
کا	O
بھی	O
پورا	O
ایک	O
پٹارا	O
لیے	O
پھرتے	O
ہیں	O

لوگ	O
لاشعوری	O
طور	O
پر	O
زیادہ	O
کیلوریز	O
والی	O
غذائیں	O
جیسے	O
گاجر	O
کا	O
حلوہ،	O
گڑ،	O
مونگ	O
پھلی،	O
تلے	O
ہوئے	O
پکوڑے	O
وغیرہ	O
کھانا	O
شروع	O
کر	O
دیتے	O
ہیں	O

مگر	O
کولمبو	O
کی	O
کنڈیشنز	O
ڈیلس	O
کے	O
بالکل	O
برعکس	O
نکلیں	O
اور	O
انجریز	O
کے	O
شکار	O
بولنگ	O
اٹیک	O
کو	O
بھی	O
سابق	O
پاکستانی	O
ٹیسٹ	O
کرکٹر	O
احسان	O
عادل	O
کی	O
شمولیت	O
زیادہ	O
راس	O
نہ	O
آئی	O

ان	O
کے	O
والد	O
ساجد	B-PER
اکرم	I-PER
کے	O
بارے	O
میں	O
انویسٹیگیشن	O
جاری	O

لیکن	O
ان	O
کے	O
بقول	O
یہ	O
تعلقات	O
اتنے	O
زیادہ	O
گرمجوشی	O
والے	O
یا	O
اس	O
نوعیت	O
کے	O
نہیں	O
ہوں	O
گے	O
جس	O
طرح	O
شیخ	O
حسینہ	O
حکومت	O
اور	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
تھے	O

خیال	O
رہے	O
کہ	O
اس	O
ڈرامہ	O
سیریز	O
کی	O
پہلی	O
قسط	O
نشر	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
سے	O
ہی	O
پاکستانی	O
شائقین	O
کی	O
طرف	O
سے	O
اس	O
پر	O
شدید	O
ردعمل	O
دیکھنے	O
کو	O
ملا	O
جنھوں	O
نے	O
اس	O
سیریز	O
کے	O
موضوعات	O
کو	O
فحش،	O
اشتعال	O
انگیز	O
اور	O
اسلامی	O
اقدار	O
کے	O
خلاف	O
قرار	O
دیا	O
تھا	O

لوگ	O
کلمہ	O
پڑھ	O
رہے	O
تھے	O

سال	O
سے	O
کم	O
عمر	O
کے	O
لوگوں	O
میں	O
ہارٹ	O
اٹیک	O
عام	O
ہو	O
گیا	O
ہے	O

ٹی	O
ٹوئنٹی	O
ورلڈ	O
کپ	O
کے	O
فائنل	O
میچ	O
کا	O
آخری	O
اوور	O
اگر	O
یاد	O
کیجئے	O
تو	O
ڈیٹا	O
وہاں	O
کارلوس	O
براتھویٹ	O
کی	O
بجائے	O
بین	O
سٹوکس	O
کے	O
حق	O
میں	O
تھا	O
مگر	O
کرکٹ	O
کی	O
طبیعت	O
ڈیٹا	O
کی	O
پروا	O
کیے	O
بغیر	O
اپنا	O
جادو	O
دکھا	O
گئی	O

پاکستان	B-LOC
کے	O
سابق	O
وزیراعظم	O
نواز	B-PER
شریف	I-PER
دو	O
مرتبہ	O
اس	O
جیل	O
میں	O
قید	O
کیے	O
گئے	O

بونڈائی	B-LOC
بیچ	I-LOC
پر	O
حملے	O
میں	O
ملوث	O
نوید	B-PER
اکرم	I-PER
پر	O
مقدمہ	O
درج	O

ان	O
دنوں	O
کیونکہ	O
سردیوں	O
کا	O
موسم	O
ہے	O
تو	O
سب	O
سے	O
پہلے	O
سردیوں	O
میں	O
ہونے	O
والے	O
خطرات	O
کی	O
بات	O
کرتے	O
ہیں	O

اپنی	O
سرگرمیوں	O
کو	O
خود	O
ہی	O
محدود	O
کرنے	O
کے	O
بجائے	O
فوری	O
طور	O
پر	O
ڈاکٹر	O
سے	O
مشورہ	O
کریں	O

پاکستان	B-LOC
اور	O
انڈیا	B-LOC
میں	O
دل	O
کی	O
بیماریوں	O
کو	O
موت	O
کی	O
بڑی	O
وجوہات	O
میں	O
سے	O
ایک	O
جانا	O
جاتا	O
ہے	O

لیکن	O
اگست	O
میں	O
عوامی	O
بغاوت	O
کے	O
نتیجے	O
میں	O
شیخ	O
حسینہ	O
کی	O
انڈیا	B-LOC
روانگی	O
کے	O
بعد	O
صورتحال	O
یکسر	O
بدل	O
گئی	O
تھی	O

ایک	O
اور	O
صارف	O
کومل	O
بخاری	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
ہمیں	O
ہر	O
اس	O
چیز	O
سے	O
مسئلہ	O
کیوں	O
ہے	O
جو	O
کچھ	O
ترقی	O
اور	O
ارتقا	O
لاتی	O
ہے	O

میدویدیف	O
جو	O
پچھلے	O
کچھ	O
برسوں	O
میں	O
تیزی	O
سے	O
جنگ	O
کے	O
حامی	O
بن	O
چکے	O
ہیں	O
اکثر	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
پوسٹ	O
کرتے	O
ہیں	O
جس	O
میں	O
روسی	O
حکومت	O
کی	O
سرکاری	O
لائن	O
سے	O
کہیں	O
زیادہ	O
انتہائی	O
پوزیشن	O
کی	O
حمایت	O
کی	O
جاتی	O
ہے	O

میدویدیف	O
نے	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
کہا	O
کہ	O
ان	O
میزائلوں	O
کی	O
ترسیل	O
ہر	O
ایک	O
کے	O
لیے	O
برا	O
انجام	O
ہو	O
سکتی	O
ہے	O
اور	O
سب	O
سے	O
پہلے	O
خود	O
ٹرمپ	O
کے	O
لیے	O

اگر	O
یہ	O
خون	O
دل	O
کی	O
رگوں	O
میں	O
جم	O
جائے	O
تو	O
یہ	O
رگ	O
کو	O
بلاک	O
کر	O
کے	O
ہارٹ	O
اٹیک	O
کا	O
باعث	O
بن	O
سکتا	O
ہے	O

پاکستان	B-LOC
نے	O
پہلے	O
کھیلتے	O
ہوئے	O
اوورز	O
میں	O
نو	O
وکٹوں	O
کے	O
نقصان	O
پر	O
رنز	O
بنائے	O

اس	O
صورتحال	O
میں	O
کچھ	O
فنکاروں	O
ایسے	O
بھی	O
تھے	O
جنھوں	O
نے	O
اس	O
سیریز	O
اور	O
اس	O
کے	O
موضوعات	O
پر	O
بات	O
کرتے	O
ہوئے	O
ناقدین	O
کو	O
اپنے	O
گریبان	O
میں	O
جھانکنے	O
کا	O
مشورہ	O
دیا	O

ڈر	O
سی	O
جاتی	O
ہے	O
صلہ،	O
رقیب	O
سے	O
اور	O
ورکنگ	O
ویمن	O
جیسی	O
کامیاب	O
اور	O
جرات	O
مندانہ	O
کہانیوں	O
کی	O
خالق	O
ڈرامہ	O
نگار	O
بی	O
گل	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
درست	O
اور	O
ایماندارانہ	O
آرٹ	O
اپنے	O
معاشرے	O
کا	O
عکاس	O
ہوتا	O
ہے	O

چینل	O
کے	O
سوشل	O
میڈیا	O
اکاؤنٹس	O
پر	O
جاری	O
بیان	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
موجودہ	O
عوامی	O
جذبات	O
کی	O
روشنی	O
میں،	O
ہم	O
نے	O
یوٹیوب	O
پاکستان	B-LOC
سے	O
برزخ	O
کو	O
رضاکارانہ	O
طور	O
پر	O
ہٹانے	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O
ہے	O

یوکرین	B-LOC
کے	O
صدر	O
ولادیمیر	O
زیلنسکی	O
اور	O
امریکی	O
صدر	O
ڈونلڈ	O
ٹرمپ	O
کے	O
درمیان	O
جمعے	O
کو	O
متوقع	O
ملاقات	O
میں	O
طویل	O
فاصلے	O
تک	O
مار	O
کرنے	O
والے	O
ٹوماہاک	O
کروز	O
میزائل	O
پر	O
بات	O
چیت	O
ایجنڈے	O
میں	O
سب	O
سے	O
اوپر	O
ہونے	O
کا	O
امکان	O
ہے	O

دلیل	O
کے	O
طور	O
پر	O
وہ	O
معروف	O
سائنسدان	O
سر	O
آئزک	O
نیوٹن	O
کے	O
اس	O
بیان	O
کو	O
پیش	O
کرتے	O
ہیں	O
جس	O
میں	O
انھوں	O
نے	O
خود	O
کو	O
علم	O
کے	O
سمندر	O
کے	O
ساحل	O
پر	O
کنکریاں	O
چنتے	O
ہوئے	O
بچے	O
کی	O
مانند	O
کہا	O
تھا	O

صاحبزادہ	O
فرحان	O
نے	O
محض	O
گیندوں	O
پر	O
اپنی	O
ٹی	O
ٹوئنٹی	O
انٹرنیشنل	O
کریئر	O
کی	O
نویں	O
نصف	O
سنچری	O
مکمل	O
کی	O

یوکرین	B-LOC
کے	O
پاس	O
فی	O
الحال	O
ٹوماہاکس	O
کو	O
فائر	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
منساب	O
جہاز	O
نہیں	O

صفر	O
سے	O
اوپر	O
سکور	O
جتنا	O
زیادہ	O
ہوگا	O
دل	O
کے	O
دورے	O
کا	O
خطرہ	O
اتنا	O
ہی	O
زیادہ	O
ہو	O
گا	O

ڈاکٹر	O
فیروز	O
اچکزئی	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
خراب	O
موسم	O
کے	O
باعث	O
لینڈنگ	O
نہ	O
ہونا	O
بڑی	O
بات	O
نہیں	O
ہے	O
مگر	O
جہاز	O
کے	O
کپتان	O
کی	O
جانب	O
سے	O
بار	O
بار	O
لینڈنگ	O
کی	O
کوشش	O
کرنے	O
کا	O
مجھے	O
پہلی	O
مرتبہ	O
تجربہ	O
ہوا	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O

حکومت	O
نے	O
ان	O
دستاویزات	O
میں	O
ان	O
کتابوں	O
کی	O
تصویر	O
بھی	O
عدالت	O
میں	O
پیش	O
کی	O
ہے	O

ٹی	O
ٹوئنٹی	O
فرنچائز	O
کرکٹ	O
میں	O
جیت	O
کی	O
دوڑ	O
نے	O
بہت	O
سے	O
نئے	O
رجحانات	O
کو	O
جنم	O
دیا	O
ہے	O

اس	O
ویب	O
سیریز	O
میں	O
مختلف	O
کرداروں	O
کے	O
درمیان	O
پیچیدہ	O
تعلقات	O
اور	O
سماجی	O
مسائل	O
کو	O
پیش	O
کیاگیا	O
ہے	O

جبکہ	O
بیٹ	O
کے	O
بلیڈ	O
کی	O
زیادہ	O
سے	O
زیادہ	O
چوڑائی	O
انچ	O
یعنی	O
سینٹی	O
میٹر	O
ہو	O
سکتی	O
ہے	O

اب	O
دیکھتے	O
ہیں	O
کہ	O
ان	O
دستاویز	O
میں	O
موجود	O
تصاویر	O
ہمیں	O
جیل	O
میں	O
موجود	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کی	O
زندگی	O
کے	O
بارے	O
میں	O
کیا	O
بتاتی	O
ہیں	O

کچھ	O
کلمہ	O
اور	O
قران	O
کی	O
تلاوت	O
کر	O
رہے	O
تھے	O

سری	O
لنکا	O
کے	O
ایک	O
کرکٹر	O
کی	O
جانب	O
سے	O
انڈیا	B-LOC
کے	O
کھلاڑیوں	O
کے	O
بیٹ	O
پر	O
سامنے	O
آنے	O
والے	O
اس	O
بیان	O
نے	O
ایک	O
تنازع	O
کھڑا	O
کر	O
دیا	O
تھا	O

ماسکو	B-LOC
نے	O
اس	O
سے	O
قبل	O
واشنگٹن	B-LOC
کو	O
کیئو	O
کو	O
طویل	O
فاصلے	O
تک	O
مار	O
کرنے	O
والے	O
میزائل	O
فراہم	O
کرنے	O
کے	O
خلاف	O
متنبہ	O
کیا	O
تھا	O
اور	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
سے	O
تنازعے	O
میں	O
بڑے	O
پیمانے	O
پر	O
کشیدگی	O
آئے	O
گی	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
روس	B-LOC
کے	O
تعلقات	O
کشیدہ	O
ہوں	O
گے	O

یہ	O
بیٹ	O
دوسرے	O
لوگ	O
خرید	O
بھی	O
نہیں	O
سکتے	O

بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
شیخ	O
حسینہ	O
کی	O
قیادت	O
میں	O
عوامی	O
لیگ	O
کی	O
حکومت	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
مخالف	O
اور	O
انڈیا	B-LOC
نواز	O
سمجھا	O
جاتا	O
تھا	O

تلے	O
ہوئے	O
کھانوں	O
جیسے	O
پکوڑے	O
اور	O
سموسے	O
کو	O
محدود	O
مقدار	O
میں	O
کھائیں	O

کورونری	O
آرٹری	O
کیلشیم	O
سکور	O
یہ	O
سی	O
ٹی	O
اسکین	O
کے	O
ذریعے	O
کیا	O
جاتا	O
ہے	O

سردی	O
جسم	O
میں	O
کچھ	O
ہارمونل	O
تبدیلیاں	O
بھی	O
لاتی	O
ہے	O
جس	O
سے	O
خون	O
جمنے	O
کا	O
رجحان	O
بڑھ	O
جاتا	O
ہے	O

اہم	O
میچ	O
ہے،	O
ہمیں	O
فارم	O
والے	O
پلیئر	O
چاہییں	O

اس	O
واقعے	O
کے	O
بعد	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
طیارے	O
کی	O
لینڈنگ	O
میں	O
تاخیر	O
سے	O
متعلق	O
متضاد	O
دعوے	O
سامنے	O
آئے	O

یہ	O
باقاعدہ	O
فوجی	O
حملے	O
تو	O
نہیں	O
لیکن	O
یورپی	O
لیڈرز	O
کو	O
خدشہ	O
ہے	O
کہ	O
روس	B-LOC
ان	O
پر	O
ایک	O
نئی	O
طرز	O
کی	O
جنگ	O
مسلط	O
کر	O
رہا	O
ہے	O

انھوں	O
نے	O
ہنستے	O
ہوئے	O
اس	O
پر	O
تبصرہ	O
کیا	O
کہ	O
میں	O
نے	O
یہ	O
میچ	O
کھیلنے	O
سے	O
منع	O
کیا	O
تھا	O

ناٹنگھم	O
شائر	O
کے	O
خلاف	O
رنز	O
سے	O
فتح	O
حاصل	O
کرنے	O
کے	O
بعد	O
انھیں	O
پوائنٹس	O
ملے	O
تھے	O
لیکن	O
بڑے	O
سائز	O
کے	O
بیٹ	O
کے	O
استعمال	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
اس	O
کے	O
پوائنٹس	O
کاٹ	O
لیے	O
گئے	O

مگر	O
بعض	O
انڈین	O
فینز	O
نے	O
کوہلی	O
کی	O
کپتانی	O
کی	O
تعریف	O
کرتے	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
آسٹریلیا	O
کے	O
پر	O
چھ	O
کھلاڑی	O
آؤٹ	O
تھے	O
مگر	O
انھوں	O
نے	O
ایسے	O
فیصلے	O
لیے	O
کہ	O
پوری	O
آسٹریلوی	O
ٹیم	O
رنز	O
پر	O
ڈھیر	O
ہوگئی	O
اور	O
انڈیا	B-LOC
کو	O
میچ	O
میں	O
برتری	O
حاصل	O
ہوئی	O

انھوں	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
یہ	O
بات	O
شاید	O
بے	O
وقوفانہ	O
لگے،	O
لیکن	O
ایمانداری	O
سے	O
مجھے	O
یہی	O
محسوس	O
ہوتا	O
ہے	O

پاکستان	B-LOC
میں	O
بھی	O
بعض	O
سیاسی	O
رہنماؤں	O
نے	O
طالبان	O
حکومت	O
کا	O
خیر	O
مقدم	O
کیا	O
تھا	O

سنہ	O
میں	O
انھی	O
کے	O
نام	O
پر	O
فلم	O
عمر	B-PER
خیام	I-PER
بنی	O
لیکن	O
ناقدین	O
کے	O
مطابق	O
یہ	O
فلم	O
ان	O
کی	O
متنوع	O
شخصیت	O
کو	O
اس	O
کے	O
شایان	O
شان	O
پیش	O
کرنے	O
سے	O
قاصر	O
رہی	O
جبکہ	O
سنہ	O
میں	O
دی	O
کیپر	O
دی	O
لیجنڈ	O
آف	O
عمر	B-PER
خیام	I-PER
سامنے	O
آئی	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
گھبراہٹ	O
محسوس	O
کرنا،	O
پسینہ	O
آنا،	O
چکر	O
آنا	O
اور	O
سانس	O
کی	O
قلت	O
بھی	O
عام	O
علامات	O
ہیں	O

دونوں	O
ممالک	O
کے	O
مابین	O
تجارتی	O
روابط	O
کو	O
فروغ	O
دیا	O
گیا	O
جبکہ	O
دونوں	O
ممالک	O
نے	O
ویزے	O
کے	O
اجرا	O
کو	O
آسان	O
کرنے	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
فلائٹ	O
آپریشن	O
بھی	O
بحال	O
کیا	O
ہے	O

میر	O
کی	O
غزل	O
کہوں	O
تجھے	O
میں،	O
یا	O
کہوں	O
خیام	O
کی	O
رباعی	O
فلم	O
عبداللہ	O

امریکہ	B-LOC
کے	O
خلاف	O
میچ	O
کے	O
لیے	O
پاکستانی	O
ٹیم	O
میں	O
ایک	O
تبدیلی	O
کی	O
گئی	O
اور	O
سلمان	O
مرزا	O
کی	O
جگہ	O
عثمان	O
طارق	O
کو	O
ٹیم	O
میں	O
شامل	O
کیا	O
گیا	O
تھا	O
جنھوں	O
نے	O
اس	O
میچ	O
میں	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
تین	O
وکٹیں	O
حاصل	O
کیں	O

ان	O
علامات	O
کو	O
نظر	O
انداز	O
کرنا	O
خطرناک	O
ہو	O
سکتا	O
ہے	O

اسے	O
کی	O
دہائی	O
کے	O
اواخر	O
اور	O
کی	O
دہائی	O
کے	O
اوائل	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
فوجی	O
ڈکٹیٹر	O
جنرل	O
محمد	O
ضیا	O
الحق	O
کی	O
حکومت	O
کے	O
دوران	O
تعمیر	O
کیا	O
گیا	O
تھا	O

پاکستان	B-LOC
کے	O
لیے	O
یہ	O
جیت	O
نیٹ	O
رن	O
ریٹ	O
میں	O
بھی	O
قدرے	O
بہتری	O
لائی	O
ہے	O
جو	O
ٹورنامنٹ	O
فارمیٹ	O
کے	O
تناظر	O
میں	O
نہایت	O
اہم	O
ثابت	O
ہو	O
سکتی	O
ہے	O

ایک	O
بلیڈ	O
اور	O
دوسرا	O
ہینڈل	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O

عدالتی	O
دستاویزات	O
میں	O
دعویٰ	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کے	O
مطالبے	O
پر	O
ان	O
کو	O
مطالعے	O
کے	O
لیے	O
کتابیں	O
فراہم	O
کی	O
گئی	O
ہیں	O

امریکی	O
فوج	O
نے	O
حال	O
ہی	O
میں	O
نئے	O
زمینی	O
لانچر	O
تیار	O
کیے	O
ہیں	O
لیکن	O
کیئو	O
کی	O
افواج	O
کو	O
انھیں	O
استعمال	O
کرنے	O
سے	O
پہلے	O
تربیت	O
کی	O
ضرورت	O
ہوگی	O

یہ	O
کہنا	O
ہے	O
ڈاکٹر	O
فیروز	O
اچکزئی	O
کا	O
جو	O
مئی	O
کو	O
نجی	O
ایئر	O
لائن	O
فلائی	B-ORG
جناح	I-ORG
کی	O
پرواز	O
پر	O
کراچی	B-LOC
سے	O
کوئٹہ	B-LOC
کا	O
سفر	O
کر	O
رہے	O
تھے	O

میرے	O
دل	O
میں	O
انڈین	O
کھلاڑیوں	O
کے	O
لیے	O
صرف	O
احترام	O
ہے	O
اور	O
کچھ	O
نہیں	O

دوسرے	O
روز	O
کھانے	O
کے	O
وقفے	O
کے	O
بعد	O
وہ	O
گراؤنڈ	O
سے	O
باہر	O
گئے	O
اور	O
پھر	O
ٹیم	O
ڈاکٹر	O
اور	O
سکیورٹی	O
آفیسر	O
کے	O
ہمراہ	O
ڈریسنگ	O
روم	O
سے	O
چلے	O
گئے	O

یہ	O
بھی	O
لکھا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
عدالت	O
مناسب	O
اور	O
ضروری	O
سمجھتی	O
ہے	O
تو	O
عدالت	O
کے	O
سامنے	O
جمع	O
کرائے	O
گئے	O
حقائق	O
کی	O
تصدیق	O
کے	O
لیے	O
کسی	O
جوڈیشل	O
افسر	O
کو	O
بطور	O
کمیشن	O
تعینات	O
کر	O
سکتی	O
ہے	O

ڈاکٹر	O
سمیر	B-PER
گپتا	I-PER
کے	O
مطابق	O
اے	O
پی	O
او	O
بی	O
لیول،	O
خون	O
میں	O
فاسد	O
مواد	O
کی	O
درست	O
نشاندہی	O
کرتا	O
ہے	O
اور	O
دل	O
کی	O
بیماری	O
سے	O
بچنے	O
کا	O
بہتر	O
حل	O
دیتا	O
ہے	O

ڈاکٹر	O
فیروز	O
اچکزئی	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
دوران	O
دوبارہ	O
کوشش	O
کی	O
گئی	O
مگر	O
کامیابی	O
نہیں	O
ہوئی	O

انڈیا	B-LOC
نے	O
چھ	O
وکٹوں	O
کے	O
نقصان	O
پر	O
کل	O
رنز	O
بنائے	O
ہیں	O

،	O
تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O

آج	O
گلشن	O
میں	O
نہیں	O
گھر	O
میں	O
بہار	O
آئی	O
ہےفلم	O
بے	O
نظیر	O

جہاں	O
سنہ	O
میں	O
آنے	O
والی	O
فلم	O
مغل	O
اعظم	O
میں	O
دلیپ	O
کمار	O
اپنے	O
ذوق	O
جمالیات	O
کی	O
سند	O
کے	O
طور	O
پر	O
عمرخیام	O
کی	O
رباعی	O
کا	O
ذکر	O
کرتے	O
ہیں،	O
وہیں	O
سنہ	O
میں	O
آنے	O
والی	O
فلم	O
بے	O
نظیر	O
کے	O
ایک	O
گیت	O
میں	O
ششی	O
کپور	O
اپنی	O
محبوبہ	O
کی	O
خوبصورتی	O
کی	O
مثال	O
خیام	O
کی	O
رباعی	O
سے	O
دیتے	O
ہیں	O
جبکہ	O
سنہ	O
میں	O
آنے	O
والی	O
فلم	O
عبداللہ	O
میں	O
سنجے	O
خان	O
اپنی	O
محبوبہ	O
زینت	O
امان	O
کے	O
لیے	O
بھی	O
خیام	O
کی	O
رباعی	O
کا	O
ذکر	O
کرتے	O
ہیں	O

ابھی	O
تو	O
وہ	O
اینٹی	O
انڈیا	B-LOC
ہیں،	O
لیکن	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
اس	O
وقت	O
کی	O
فکر	O
کرنی	O
چاہیے	O
جب	O
وہ	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
اینٹی	O
انڈیا	B-LOC
نہ	O
رہے	O
تو	O

معاملہ	O
جو	O
بھی	O
ہو	O
اس	O
دوران	O
جہاز	O
میں	O
موجود	O
بزرگ،	O
خواتین،	O
بچوں	O
کی	O
حالت	O
غیر	O
ہو	O
چکی	O
تھی	O

اب	O
سوشل	O
میڈیا	O
پلیٹ	O
فارم	O
ایکس	O
پر	O
صفائی	O
پیش	O
کرتے	O
ہوئے	O
بھانوکا	O
نے	O
لکھا	O
اپنے	O
حالیہ	O
انٹرویو	O
کے	O
بارے	O
میں	O
وضاحت	O
دینا	O
چاہتا	O
ہوں	O

آپ	O
کو	O
معلوم	O
ہے	O
کہ	O
کہاں	O
ہے	O

سنہالیز	O
سپورٹس	O
کلب	O
کولمبو	O
کی	O
پچ	O
پیس	O
کے	O
لیے	O
زیادہ	O
موزوں	O
نہیں	O
تھی،	O
سو	O
ہیڈ	O
کوچ	O
مائیک	O
ہیسن	O
اور	O
کپتان	O
سلمان	O
آغا	O
نے	O
عثمان	O
طارق	O
کی	O
حیرت	O
کو	O
سلمان	O
مرزا	O
کی	O
مہارت	O
پر	O
ترجیح	O
دینے	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا	O

نہ	O
میں	O
گیم	O
سے	O
ہٹنے	O
والا	O
ہوں	O

روس	B-LOC
نے	O
خاص	O
طور	O
پر	O
یوکرین	B-LOC
کے	O
توانائی	O
کے	O
بنیادی	O
ڈھانچے	O
کو	O
نشانہ	O
بنایا	O
کیونکہ	O
موسم	O
سرما	O
قریب	O
آرہا	O
ہے	O
اور	O
اس	O
وجہ	O
سے	O
بڑے	O
پیمانے	O
پر	O
بجلی	O
کر	O
فراہمی	O
معطل	O
ہو	O
رہی	O
ہے	O

پیپلز	O
پارٹی	O
کے	O
سینیئر	O
رہنما	O
اور	O
سابق	O
وزیراعظم	O
یوسف	O
رضا	O
گیلانی	O
نے	O
بھی	O
ستمبر	O
سے	O
تک	O
ڈیڑھ	O
برس	O
سے	O
زیادہ	O
عرصہ	O
اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
میں	O
گزارا	O
اور	O
انھوں	O
نے	O
اپنے	O
اس	O
قیام	O
کے	O
دوران	O
ایک	O
کتاب	O
بھی	O
لکھی	O

کولیسٹرول	O
کی	O
سطح،	O
ایل	O
ڈی	O
ایل	O
یعنی	O
بیڈ	O
کولیسٹرول	O
کی	O
شرح	O
ملی	O
گرام	O
پر	O
ڈیسیلیٹر	O
سے	O
نیچے	O
ہونی	O
چاہیے	O

اکرام	O
سہگل	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
اگر	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
نے	O
اپنے	O
تعلقات	O
کو	O
آگے	O
بڑھانا	O
ہے	O
تو	O
ویزا	O
اور	O
ٹیرف	O
فری	O
پالیسی	O
کو	O
اپنانا	O
ہو	O
گا	O

ماہرین	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
کچھ	O
چیزوں	O
کو	O
کنٹرول	O
میں	O
رکھ	O
کر	O
دل	O
کی	O
بیماری	O
سے	O
بچا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O

وفاقی	O
حکومت	O
کی	O
جانب	O
سے	O
دعوی	O
کیا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
میں	O
قید	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کی	O
جانب	O
سے	O
کیا	O
جانے	O
والا	O
یہ	O
دعوی	O
کہ	O
انھیں	O
قید	O
تنہائی	O
میں	O
رکھا	O
گیا	O
ہے	O
اور	O
انھیں	O
وکلا	O
سے	O
ملاقات	O
کی	O
اجازت	O
نہیں،	O
درست	O
نہیں	O
ہے	O

اس	O
بیان	O
کے	O
بعد	O
بی	B-ORG
بی	I-ORG
سی	I-ORG
نے	O
عاصم	O
عباسی	O
سمیت	O
سیریز	O
میں	O
شامل	O
اداکاروں	O
سے	O
رابطہ	O
کیا	O
لیکن	O
انھوں	O
نے	O
اس	O
سیریز	O
یا	O
اسے	O
یو	O
ٹیوب	O
سے	O
ہٹائے	O
جانے	O
پر	O
تبصرہ	O
کرنے	O
سے	O
انکار	O
کر	O
دیا	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
اکثر	O
لوگ	O
اپنی	O
بیرونی	O
سرگرمیوں	O
اور	O
ورزش	O
کو	O
محدود	O
کرتے	O
ہیں	O

جواب	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
شبھم	O
رانجانے	O
ٹاپ	O
سکورر	O
رہے	O

اگر	O
ہم	O
اپنے	O
مسائل	O
سے	O
منہ	O
چھپائیں	O
گے	O
تو	O
ان	O
کے	O
دور	O
ہونے	O
کا	O
خیال	O
بھی	O
دل	O
سے	O
نکال	O
دینا	O
چاہیے	O

عاصم	O
عباسی	O
نے	O
سوشل	O
میڈیا	O
پلیٹ	O
فارم	O
ایکس	O
پر	O
زی	O
زندگی	O
کی	O
طرف	O
سے	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
یوٹیوب	O
سے	O
برزخ	O
کوہٹانے	O
کے	O
فیصلے	O
کو	O
بہترین	O
قرار	O
دیتے	O
ہوئے	O
لکھا	O
کہ	O
میری	O
کوئی	O
بھی	O
کہانی	O
ان	O
تمام	O
خوبصورت	O
و	O
باصلاحیت	O
فنکاروں	O
کے	O
تحفظ	O
سے	O
زیادہ	O
قیمتی	O
نہیں	O
ہے	O
جو	O
اسے	O
بنانے	O
کے	O
لیے	O
جمع	O
ہوئے	O
تھے	O

سیاق	O
و	O
سباق	O
کے	O
بغیر	O
ڈیٹا	O
کی	O
تاثیر	O
کسی	O
عطائی	O
کے	O
نسخے	O
سے	O
بڑھ	O
کر	O
نہیں	O
جو	O
فائدہ	O
تو	O
شاید	O
ہی	O
دے	O
مگر	O
نقصان	O
یقینی	O
رہتا	O
ہے	O

یاد	O
رہے	O
سنہ	O
کے	O
ٹی	O
ٹوئنٹی	O
ورلڈ	O
کپ	O
میں	O
امریکہ	B-LOC
نے	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
شکست	O
دی	O
تھی	O

بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کے	O
عام	O
انتخابات	O
میں	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
نیشنلسٹ	O
پارٹی	O
بی	O
این	O
پی	O
کی	O
کامیابی	O
کے	O
بعد	O
جہاں	O
ممکنہ	O
وزیر	B-PER
اعظم	I-PER
طارق	O
رحمان	O
عالمی	O
رہنماؤں	O
کی	O
مبارکبادیں	O
سمیٹ	O
رہے	O
ہیں	O
تو	O
وہیں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
وزیر	B-PER
اعظم	I-PER
شہباز	B-PER
شریف	I-PER
نے	O
بھی	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
کی	O
نئی	O
قیادت	O
کے	O
ساتھ	O
مل	O
کر	O
کام	O
کرنے	O
کی	O
خواہش	O
کا	O
اظہار	O
کیا	O
ہے	O

ساتھ	O
ہی	O
ساتھ	O
ان	O
دستاویزات	O
میں	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
سے	O
وکلا،	O
سیاست	O
دانوں	O
اور	O
اہلخانہ	O
کی	O
ملاقاتوں	O
کی	O
بھی	O
فراہم	O
کی	O
گئی	O
ہیں	O

ان	O
کے	O
علاوہ	O
اگر	O
عمر	B-PER
خیام	I-PER
کے	O
اشعار	O
پر	O
انگریزی	O
کے	O
معروف	O
شاعر	O
یوجین	O
او	O
نیل،	O
اگاتھا	O
کرسٹی	O
اور	O
سٹیون	O
کنگ	O
وغیرہ	O
نے	O
اپنی	O
تصانیف	O
کے	O
نام	O
رکھے	O
تو	O
وہیں	O
معروف	O
افسانہ	O
نگار	O
ہیکٹر	O
ہیو	O
منرو	O
عمر	B-PER
خیام	I-PER
سے	O
اس	O
قدر	O
متاثر	O
ہوئے	O
کہ	O
انھوں	O
نے	O
اپنا	O
قلمی	O
نام	O
ہی	O
ساقی	O
رکھ	O
لیا	O

صورتحال	O
سے	O
واقف	O
حکام	O
کے	O
مطابق	O
امریکی	O
انٹیلیجنس	O
کیئو	O
کو	O
اس	O
کے	O
ممکنہ	O
حملوں	O
کے	O
راستے،	O
اونچائی،	O
وقت	O
اور	O
حکمت	O
عملی	O
کا	O
تعین	O
کرنے	O
میں	O
مدد	O
کرتی	O
ہے	O

دل	O
کے	O
شیشے	O
میں	O
پری	O
بن	O
کے	O
اتر	O
آئی	O
ہے	O

ڈاکٹر	O
ترون	B-PER
کمار	I-PER
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
انڈیا	B-LOC
میں	O
نوجوانوں	O
میں	O
بھی	O
دل	O
کے	O
دورے	O
کے	O
کیسز	O
تیزی	O
سے	O
بڑھ	O
رہے	O
ہیں	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
خوش	O
قسمتی	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
کے	O
تھنک	O
ٹینک	O
کا	O
سربراہ	O
ڈیٹا	O
کو	O
سیاق	O
و	O
سباق	O
کے	O
تحت	O
پرکھنے	O
کی	O
صلاحیت	O
رکھتا	O
ہے	O

پی	B-ORG
آئی	I-ORG
اے	I-ORG
کی	O
پرواز	O
کو	O
تیز	O
آندھی	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
کراچی	B-LOC
موڑ	O
دیا	O
گیا	O
ہے	O

الحمدللہ،	O
سب	O
محفوظ	O
ہیں	O

اس	O
کے	O
بعد	O
دوسری	O
اننگز	O
میں	O
کھیل	O
کے	O
اختتام	O
تک	O
سکاٹ	O
بولینڈ	O
نے	O
چار	O
وکٹیں	O
حاصل	O
کیں	O

انھیں	O
بے	O
نقاب	O
کریں	O

اور	O
یاد	O
رکھیں،	O
کہانیاں	O
کبھی	O
مرتی	O
نہیں	O
ہیں	O

بعد	O
میں	O
آنے	O
والے	O
بلے	O
بازوں	O
میں	O
سے	O
شاداب	O
خان	O
نے	O
گیندوں	O
پر	O
رنز	O
بنا	O
کر	O
سکور	O
تک	O
پہنچانے	O
میں	O
اہم	O
کردار	O
ادا	O
کیا	O

لہذا	O
بنگلہ	B-LOC
دیش	I-LOC
میں	O
جو	O
بھی	O
انڈیا	B-LOC
مخالف	O
جماعت	O
ہے،	O
وہ	O
ظاہر	O
ہے	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
قریب	O
ہو	O
گی	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
موجودہ	O
وفاقی	O
وزیر	O
اور	O
مسلم	O
لیگ	O
ن	O
کے	O
سینیئر	O
رہنما	O
سعد	O
رفیق	O
بھی	O
مشرف	O
دور	O
میں	O
کچھ	O
وقت	O
کے	O
لیے	O
اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
میں	O
قید	O
رکھے	O
گئے	O
جبکہ	O
نواز	B-PER
شریف	I-PER
کی	O
جلاوطنی	O
کے	O
دوران	O
جاوید	O
ہاشمی	O
بھی	O
چند	O
ماہ	O
تک	O
اڈیالہ	B-LOC
جیل	O
کے	O
قیدی	O
تھے	O

،تصویر	O
کا	O
ذریعہ	O

